# Раскрытие Неопределенностей 
## Уровень 3 – Иерархия Стандартных Бесконечно Больших
**Сила:**
$$\displaylines{
\log_{ \alpha } n \to n^{ \alpha } \to a^{ n } \to n! \to n^{ n }
}$$

**Таблица:**

| Номер Класса | Название               | Иерархия Классов                         |                                                                        | Иерархия Внутри Классов                               |                                                             |
| ------------ | ---------------------- | ---------------------------------------- | ---------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------- |
|              |                        | Представитель                            | $\lim_{ n \to \infty } \frac{x_{ n }^{ i }}{x_{ n }^{ j }, \ \ j > i}$ | Представитель                                         | $\lim_{ n \to \infty } \frac{x_{ n }^{ i }}{y_{ n }^{ i }}$ |
| 1            | Логарифмы              | $x_{ n } = \log_{ a } n, \ \ a > 1$      | 0                                                                      | $y_{ n } = \log_{ b } n, \ \ b > 1$                   | $\log_{ a }b$                                               |
| 2            | Степенные              | $x_{ n } = n^{ \alpha }, \ \ \alpha > 0$ | 0                                                                      | $y_{ n } = n^{ \beta }, \ \ \beta > \alpha$           | 0                                                           |
| 3            | Показательные          | $x_{ n } = a^{ n }, \ \ a>1$             | 0                                                                      | $y_{ n } = b^{ n }, \ \ b > a$                        | 0                                                           |
| 4            | Факториалы             | $x_{ n } = n!$                           | 0                                                                      | $y_{ n } = (n + k)!, \ \ k \in \mathbb{N}$            | 0                                                           |
| 5            | Показательно-Степенные | $x_{ n } = n^{ n }$                      | –                                                                      | $y_{ n } = (n + k)^{ k + p }, \ \ k \geq 0, \ \ p >0$ | 0                                                           |

Примеры: 
$$\displaylines{
\begin{aligned}
1&. \lim_{ n \to \infty } \frac{n^{2}}{n!} = 0 \\ 
2&. \lim_{ n \to \infty } \frac{3^{ n }}{n^{ 3 }} = \infty  \\ 
3&. \lim_{ n \to \infty } \frac{\log_{ 7 }n}{n^{ n }} = 0 \\ 
4&. \lim_{ n \to \infty } \frac{n^{ n }}{n!} = \infty \\ 
5&. \lim_{ n \to \infty } \frac{n^{ 7 }}{n^{ 3 }} = \infty \\ 
6&. \lim_{ n \to \infty } \frac{5^{ n }}{2^{ n }} = \infty \\ 
7&. \lim_{ n \to \infty } \frac{\log_{ 2 }n}{\log_{ 6 }n} = \log_{ 2 }6 \\ 
8&. \lim_{ n \to \infty } \frac{n^{ n }}{(n + 1)^{ n + 2 }} = 0 \\ 
\end{aligned}
}$$
Не канонический пример: 
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } \frac{\log_{ 2 }(4^{ n } + n)}{n} = \lim_{ n \to \infty } \frac{\log_{ 2 }4^{ n } \cdot \left( 1 + \frac{n}{4^{ n }} \right)}{n} = \lim_{ n \to \infty } \frac{\log_{ 2 }4^{ n } + \log_{ 2 }\left( 1 + \frac{n}{4^{ n }} \right)}{n} = \frac{2n}{n} = 2 
}$$

### Тип 3.1 – Линейные Комбинации 
**Пример 1:** 
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } \frac{5^{ n } + 2n^{2}  - n!}{3^{ n } + 4 \log_{ 5 }m + n^{ n }} = \lim_{ n \to \infty } \frac{n! \cdot \left( \frac{5^{ n }}{n!} + \frac{2n^{2}}{n!} - 1 \right)}{n^{ n } \cdot \left( \frac{3^{ n }}{n^{ n }} + \frac{4\log_{ 5 }n}{n^{ n }} + 1\right)} = \lim_{ n \to \infty } \frac{-n!}{n^{ n }} = 0
}$$

**Пример 2:** 
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } \frac{n! + 2n^{ 3 }}{6n + \ln n + 7n!} = \frac{1}{7}
}$$

**Пример 3:**
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } \frac{\ln(n) + \log_{2}(n) + \frac{1}{n}}{\log_{3}(n) + 5} = \lim_{ n \to \infty } \left( \frac{\ln(n)}{\log_{3}(n)} + \frac{\log_{2}(n)}{\log_{3}(n)} \right) = \ln(3) + \log_{2}(3)
}$$

**Пример 4:**
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } \frac{4^{ 2n + 1 } + n^{ 3 } - 2^{ 4n + 1 }}{256^{ \frac{n}{2} } - \ln(n)} = \lim_{ n \to \infty } \frac{4 \cdot 16^{ n } - 2 \cdot 16^{ n }}{16^{ n }} = 2
}$$

**Пример 5:** 
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } \frac{\log_{3}(9^{ n } + n) + 4n}{3\sqrt{ n }(\sqrt{ n } + 1)} = \lim_{ n \to \infty } \frac{\log_{3}(9^{ n }) + 4n}{3n} = \lim_{ n \to \infty } \frac{6n}{3n} = 2 \\ 
\log_{3}(9^{ n } + n) = \log_{3}\left( 9^{ n } \cdot \left( 1 + \frac{n}{9^{ n }} \right) \right) = \log_{3}(9^{ n }) = 2n
}$$

### Тип 3.2 – Корни 
**Пример 1:**
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } \sqrt{ 9^{ n } + 2 \cdot 3^{ n } } - \sqrt{ 9^{ n } + n^{ 100 } } =  \lim_{ n \to \infty } \frac{9^{ n } + 2 \cdot 3^{ n } - 9^{ n } - n^{ 100 }}{\sqrt{ 9^{ n } + 2 \cdot 3^{ n } } + \sqrt{ 9^{ n } + n^{ 100 } }} = \lim_{ n \to \infty } \frac{2 \cdot 3^{ n }}{3^{ n } + 3^{ n }} = 1
}$$

## Уровень 4 – Число $e$ 
**Формула:**
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{ n } = e \\ 
\lim_{ n \to \infty } \left( 1 + \frac{1}{\alpha} \right)^{ \alpha_{ n } } = e, \ \ a_{ n } \to \infty
}$$

Пример:
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } \left( 1 + \frac{1}{3n^{2} + 1} \right)^{ n^{2} } = 1^{ \infty } = (*) \\ 
(*) = \lim_{ n \to \infty } \left( \left( 1 + \frac{1}{3n^{2} + 1} \right)^{ 3n^{2} + 1 } \right)^{ \frac{n^{2}}{3n^{2} + 1} } = \lim_{ n \to \infty } e^{ \frac{1}{3} }
}$$

### Тип 4.1
**Пример 1:**
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } (1 + x_{ n })^{ y_{ n } } = \lim_{ n \to \infty } \left[ \left( 1 + \frac{1}{\frac{1}{x_{ n }}} \right)^{ \frac{1}{x_{ n }} } \right]^{ x_{ n } \cdot y_{ n } } = [(1 + 0)^{ \infty }] = \lim_{ n \to \infty } e^{ x_{ n } \cdot y_{ n } }, \ \ ?
}$$

**Пример 2:**
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } \left( 1 + \frac{n}{3^{ n } + 1} \right)^{ \frac{4n + 3^{ n }}{2n + 3} } = [(1 + 0)^{ \infty }] = \lim_{ n \to \infty } e^{ \frac{n}{3^{ n } + 1} \cdot \frac{4n + 3^{ n }}{2n + 3}} = \lim_{ n \to \infty } e^{ \frac{4 \cdot 3^{ n }}{3^{ n } \cdot 2n} } = e^{ \frac{1}{2} }
}$$

### Тип 4.2 
**Пример 1:**
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } \left( \frac{n + 2}{n + 1} \right)^{ n } = [1^{ \infty }] = \lim_{ n \to \infty } \left( 1 + \frac{3}{n - 1} \right) = [(1 + 0)^{ \infty }] = \lim_{ n \to \infty } e^{ \frac{3}{n - 1} \cdot n } = e^{ 3 }
}$$

