### Производная функций не заданных явно.
Пункт 4. Уравнение касательной и нормали.
$$\displaylines{
\text{ Ур. касательной } y = y_{ 0 } + y'(x_{ 0 }) (x-x_{ 0 }) \\
\text{ Ур. нормали  } y = y_{ 0 } - \frac{1}{y'(x_{ 0 })} (x-x_{ 0 }) 
}$$
$$\displaylines{
F(x, \ y) = 0 \to  y'(x_{ 0 }) = -\frac{F'_{ x }(x_{ 0 }, \ y_{ 0 })}{F_{ y }'(x_{ 0 }, \ y_{ 0 })} 
}$$
$$\displaylines{
\begin{cases}
x = x(t) \\
y = y(t)
\end{cases} \quad \longrightarrow y'(x_{ 0 }) = y'(x(t_{ 0 })) = \frac{y'_{ t }(t_{ 0 })}{x'_{ t }(t_{ 0 })} 
}$$
Пример.
$$\displaylines{
x^{ 2 }+y^{ 2 }-2x + 6y = 0 \quad y>-3, \ x_{ 0 } = 0 \quad y_{ к }, \ y_{ н } - ? \\
1) \ y_{ 0 } \\
\begin{cases}
y^{ 2 }+6y = 0  \\
y>-3
\end{cases} \quad \longrightarrow y_{ 0 } = 0 \to  (x_{ 0 }, \ y_{ 0 }) = (0, \ 0)\\
2) \ y'(x_{ 0 }) \\
y' = -\frac{F'_{ x }}{F'_{ y }} = \frac{2-2x}{2y+6} \bigg|_{ (0, \ 0) } =\frac{1}{3} \\
3) \ y_{ к } = \frac{1}{3}x \quad y_{ н } = -3x 
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\begin{cases}
x = te^{ t } \\
y = t e^{ -t }
\end{cases} \quad t_{ 0 }>-1, \ x_{ 0 } = e \\
1. \ t_{ 0 } \\
t e^{ t } = e \to  t_{ 0 } = 1 \to  \left( e, \ \frac{1}{e} \right)\\
2. \ y'(x_{ 0 }) \\ 
y'(x(t))= \frac{e^{ -t }-t e^{ -t }}{e^{ t } + t e^{ t }} = \frac{e^{ -t } - e^{ -1 }}{e+e} = 0  \\
3. \ y_{ к } = \frac{1}{e} \\
x_{ н } = e
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\frac{x^{ 2 }}{a^{ 2 }} + \frac{y^{ 2 }}{b^{ 2 }} = 1 \longrightarrow (x_{ 0 }, \ y_{ 0 }) \in Г \\

}$$
![[Pasted image 20241205080715.png | 300]]
$$\displaylines{
1. \ (x_{ 0 }, \ x_{ 0 }) \in Г \to  \frac{x_{ 0 }^{ 2 }}{a^{ 2 }} + \frac{y_{ 0 }^{ 2 }}{b^{ 2 }} = 1 \\
2. \ \frac{2x}{a^{ 2 }} + \frac{2yy'}{b^{ 2 }} = 0 \to y' = -\frac{xb^{ 2 }}{a^{ 2 }y} \bigg| _{  (x_{ 0 }, \ y_{ 0 }) } = -\frac{b^{ 2 }}{a^{ 2 }} \cdot \frac{x_{ 0 }}{y_{ 0 }} \\
y = y_{ 0 } + \left(  -\frac{b^{ 2 }}{a^{ 2 }} \frac{x_{ 0 }}{y_{ 0 }}   \right) (x-x_{ 0 }) - \text{ ур-е касательной } \\
\frac{xx_{ 0 }}{y_{ 0 }} \frac{b^{ 2 }}{a^{ 2 }} + y = \frac{x_{ 0 }^{ 2 }b^{ 2 }}{y_{ 0 }a^{ 2 }} + y_{ 0 } \ \bigg| \frac{y_{ 0 }}{b^{ 2 }} \\
\frac{xx_{ 0 }}{a^{ 2 }} + \frac{yy_{ 0 }}{b^{ 2 }} = \frac{x_{ 0 }^{ 2 }}{a^{ 2 }} + \frac{y_{ 0 }^{ 2 }}{b^{ 2 }} \\
\frac{xx_{ 0 }}{a^{ 2 }} + \frac{yy_{ 0 }}{b^{ 2 }} = 1
}$$
---
### Производная дифференциала высших порядков.
Пункт 1. Понятие ${f^{ (n) }}$ и ${d^{ n }f}$.
Определение.
$$\displaylines{
f^{ (0) } (x) := f(x) \\
f^{ (n) }(x) = (f^{ (n-1) }(x))' \quad n \in  \mathbb{N}
}$$
Пример.
$$\displaylines{
y = \ln(1+x) \\
y' = \frac{1}{1+x} \\
y'' = -\frac{1}{(x+1)^{ 2 }} \\
y''' = \frac{2}{(x+1)^{ 3 }}
}$$
Пример.
$$\displaylines{
y = 3x^{ 3 } + 4x^{ 2 } + 5x + 1 \\
y' = 9x^{ 2 } + 8x + 5 \\
y'' = 18x+8 \\
y''' = 18 \\
y^{ (4) } = 0 \\
y^{ (n) } = 0 \quad n\geq 4 
}$$
Замечание.
$$\displaylines{
P_{ n }(x) = a_{ 0 }x^{ n } + \dots \\
(P_{ n }(x))^{ n } = a_{ 0 }(n') \\
(P_{ n }(x))^{ n+1 } = 0
}$$
Замечание.
$$\displaylines{
df = f'(x)dx \\
d^{ 2 }f = d(df) = \\
d(f'(x)dx) = (f(x)''dx) dx \\
= f''(x)dx^{ 2 }
}$$
Определение.
$$\displaylines{
df = f'(x)dx \\
d^{ n }f = d(d^{ n-1 }f) = f^{ (n) } (x) dx^{ n }
}$$
Пример.
$$\displaylines{
y = 2x+\cot{(2x)} \quad d^{ 2 }y\\
dy = \left( 2+ \left( -\frac{1}{\sin{(2x)^{ 2 }}}\right)  \right)dx = \left( 2-\frac{2}{\sin{(2x)}^{ 2 }}  \right)dx \\
d^{ 2 }y = \left( -2\cdot (-2) \frac{1}{\sin{(2x)}^{ 3 }} \cdot  \cos{(2x)} \cdot  2 \right)dx^{ 2 } = \left( 2 \cdot  \frac{\cos{(2x)}}{\sin{(2x)}^{ 3 }}  \right)dx^{ 2 }
}$$
Пункт 2. Вычисление ${y^{ (n) }}$ 
Основа.
1) ${(x^{ \alpha })^{ (n) } = \alpha(\alpha-1)\dots(\alpha-n+1) \cdot x^{ \alpha -n }}$
2) ${(a^{ x })^{ (n) } = a^{ x }\ln(a)^{ n } \quad (e^{ x })^{ (n) } = e^{ x }}$
3) ${(\sin{(x)})^{ (n) } = \sin{\left( \left( x+\frac{\pi n}{2} \right) \right)}}$
4) ${(\cos{(x)})^{ (n) } = \cos{\left( x + \frac{\pi n}{2} \right)}}$
5) ${(\ln(x))^{ (n) } = \frac{(-1)^{ n-1 }(n-1)!}{x^{ n }}}$ 

Замечание.
Если вместо ${x \to cx+d}$, то тогда справа добавится множитель ${c^{ n }}$

Пример.
$$\displaylines{
a) \ (\sin{(x)})^{ (100) } = \sin{\left( x + \frac{100\pi}{2} \right)} = \sin{(x)} \\
(\sin{(3x+1)})^{ (100) } = \sin{((3x+1))} \cdot  3^{ 100 } \\
б) \ (\ln(1+x))^{ (50) } = \frac{(-1)^{ 49 }49!}{(1+x)^{ 50 }}  
}$$
Утверждение.
$$\displaylines{
(\alpha f(x) + \beta\cdot g(x))^{ (n) } = \alpha f ^{ (n) }(x) + \beta g^{ (n) } (x)
}$$
Пример.
$$\displaylines{
y = \cos{(2x)}^{ 2 } \\
y^{ (n) } = ? \\
y = \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \cos{(4x)} \\
y^{ (n) } = \frac{1}{2}\cos{\left( 4x + \frac{\pi n}{2} \right)}\cdot 4^{ n } 
}$$
Пример по-жёстче.
$$\displaylines{
y = \frac{1}{x^{ 2 }-4} \\
y^{ (100) } =? \\
\frac{1}{(x-2)(x+2)} = \frac{A}{x-2} + \frac{B}{x+2} = \frac{A(x+2)+B(x-2)}{(x-2)(x+2)} \\
\begin{matrix}
x=-2 \\
x=+2
\end{matrix}\bigg| \begin{matrix}
\ \ \ 1 = -4B \to  B = \frac{1}{4}  \\
1 = 4A  \to  A = \frac{1}{4}
\end{matrix} \\
y = \frac{\frac{1}{4}}{x-2} - \frac{\frac{1}{4}}{x+2} \\
y^{ (100) } = \frac{1}{4}((x-2)^{ -1 })^{ (100) } -\frac{1}{4}((x-2)^{ -1 })^{ (100) } = \frac{1}{4}\left( \frac{100!}{(x-2)^{ 101 }} - \frac{100!}{(x+2)^{ 101 }}   \right)
}$$
Пункт 3. Формула Лейбница.
Утверждение. 
$$\displaylines{
(f\cdot g)^{ (n) } = \sum_{k=0}^{n} C_{ n }^{ k } f^{ n-k }\cdot g^{ (k) }
}$$
Пример.
$$\displaylines{
y = \frac{\ln(2x+1)}{\sqrt[3]{ 5x-2 }} = \ln(2x+1)(5x-2)^{ -1/3 } \quad y^{ (3) } -?\\ \\
\begin{array}{|c|c|} \hline
k & C^{ k }_{ 3 }  &  \ln(2x+1)^{ (3-k) }  &  ((5x-2)^{ -1/3 })^{ k } \\
\hline
0 & 1 &  \frac{2}{(2x+1)^{ 3 }} \cdot  8 & (5x-2)^{ -1/3 }  \\
1 & 3 & -\frac{1}{(2x+1)^{ 2 }} \cdot  4  & -\frac{1}{3}(5x-2)^{ -4/3 } \cdot  5 \\
2 & 3 & \frac{1}{2x+1}\cdot 2 & \frac{4}{3}\cdot \frac{1}{3} (5x-2)^{ -7/3 } \cdot  25 \\
3 & 1 & \ln(2x+1) & -\frac{7}{3} \cdot  \frac{4}{3} \cdot  \frac{1}{3} (5x-2)^{ -10/3 } \cdot  125 \\ \\
\hline
\end{array}

}$$
Тип 2.
$$\displaylines{
f(x) = u(x) \cdot  v(x) \\
u(x) - \text{ одна из основныъ функций } \\
v(x) = P_{ m }(x) \\
n>>1 \\
f^{ (n) }(x) = ? \\
}$$
Пример.
$$\displaylines{
y = (x^{ 2 }+2)^{ e^{ 2x } } \\
\begin{array}{|c|c|} \hline
k & C_{ 100 }^{ k } & (e^{ 2x })^{ (100-k) } & (x^{ 2 }+2)^{ (k) } \\
\hline
0 & 1 & e^{ 2x }\cdot 2^{ 100 } &(x^{ 2+2 })  \\
1 & 100 & e^{ 2x }\cdot 2^{ 99 } & 2x  \\
2 & \frac{100\cdot 99}{2}  & e^{ 2x }\cdot 2^{ 98 } & 2 \\ 
\hline
\end{array}\\
f^{ 100 } = e^{ 2x }\cdot 2^{ 100 }(x^{ 2 }+2)+100\cdot e^{ 2x } \cdot  2^{ 99 } \cdot  2x + 50\cdot 99 \cdot e^{ 2x } \cdot  2^{ 98 } \cdot  2
}$$
