### Вычисление производных функций не заданных явно.
Пункт. 1 Неявно заданная функция.
Явный - ${y = f(x)}$;
Неявный(общий) - ${F(x, \ y ) = 0}$ ${\to}$ ${y'(x_{ 0 }) = -\frac{F'_{ x }(x_{ 0 }y_{ 0 })}{F'_{ y }(x_{ 0 }y_{ 0 })}}$
Параметрический - ${\begin{cases} x = x(t) \\ y = y(t) \end{cases}}$ ${ \to}$ ${y'(x(t)) = \frac{y'(t)}{x'(t)}}$
Обратная - ${y = y(x)}$ ${\to}$ ${x'(y(x_{ 0 })) = \frac{1}{y'(x_{ 0 })}}$

Тип 1. 
$$\displaylines{
F(x, \ y) = 0 \\
M_{ 0 }(x_{ 0 }, \ y_{ 0 }) \quad F(x_{ 0 }, \ y_{ 0 }) = 0 
}$$
Метод:
1. ${F(x, \ y(x)) \equiv 0 \quad \big| \frac{d}{dx}}$
$$\displaylines{
F'_{ x } + F_{ y }'\cdot y' = 0 \\
y' = -\frac{F'_{ x }}{F'_{ y }} \bigg|_{ M_{ 0 }(x_{ 0 }, \ y_{ 0 }) } \to y'(x_{ 0 }) 
}$$
2. Если задана не ${M_{ 0 }}$, а ${x_{ 0 }}$ и ${y \in Y}$. Тогда сначала находим ${y_{ 0 }}$: ${\begin{cases} F(x_{ 0 }, \ y ) \\ y \in Y\end{cases}}$

Пример (13.207(1))
$$\displaylines{
y^{ 5 } + y^{ 3 } + y -x = 0 \overset {M_{ 0 }(3, \ 1)} {\to } y(x) \\
y^{ 5 }(x) + y^{ 3 }(x) + y(x) - x \equiv  0 \ \ \ \big | \frac{d}{dx} \\
5y^{ 4 }\cdot y' + 3y^{ 2 } \cdot  y' + y' - 1 = 0 \\
y'(5y^{ 4 } + 3y^{ 2 } + 1) = 1 \\
y'(x) = \frac{1}{5y^{ 4 }+3y^{ 2 } + 1} \\
y'(3) = \frac{1}{5+3+1} = \frac{1}{9}
}$$
Пример (13.208(1))
$$\displaylines{
x^{ 2 }+ y^{  2 } - 6x + 10y - 2= 0 \quad x_{ 0 } = 0 \quad y>-5 \quad y'(x_{ 0 }) - ?\\
}$$
1 способ(школьный).
$$\displaylines{
[x^{ 2 }-6x+9] + [y + 10y + 25] = 36\\
(x-3)^{ 2 } + (y+5)^{ 2 } = 36 \quad \omega((3, \ -5), \ 6) \\
k_{ 1 } = \tan{\left( \frac{2\pi}{3} \right)} = -\sqrt{ 3 } \\
k \cdot  k_{ 1 } = -1 \\
\implies k = y'(0) = \frac{1}{\sqrt{ 3 }}
}$$
2 способ.
$$\displaylines{
2x + 2yy' - 6 + 10y' = 0 \\
(2y'+10)y' = 6-2x \\
y' = \frac{6-2x}{2y+10} \\
\text{ Найдем точку } y_{ 0 } \\
\begin{cases}
y^{ 2 } + 10y - 2 = 0 \\
y > -5
\end{cases} \to  y_{ 1, \ 2 } = \frac{-5\pm \sqrt{ 27 }}{1} \\
y_{0} = -5 + 3\sqrt{ 3 } \\
y'(0) = \frac{6-2x}{2y-10} \bigg| _{ \begin{matrix}
x = 0 \\
y = -5+3\sqrt{ 3 }
\end{matrix} } = \frac{6}{2\cdot 3\sqrt{ 3 }} = \frac{1}{\sqrt{ 3 }} 
}$$

Пункт 2. Параметрически заданная функция.
Тип 2.
$$\displaylines{
\begin{cases}
x = x(t)  \\
y = y(t)
\end{cases} \quad x =x_{ 0 } \quad t \in T \quad y'(x_{ 0 }) - ?
}$$
1) находим ${t_{ 0 }}$
$$\displaylines{
\begin{cases}
x_{ 0 } = x(t_{ 0 }) \\
t \in  T
\end{cases} \longrightarrow t = t_{ 0 } 
}$$
2) ${.}$
$$\displaylines{
\text{ Зам. } y = y(x): \\
y(x(t)) \equiv y(t) \\
y'(x(t)) \cdot  x'(t) = y'(t) \to  y(x(t)) = \frac{y'_{ t }}{x'_{ t }}
}$$
Пример (13.201(2))
$$\displaylines{
\begin{cases}
x = e^{ -t } \\
y = t^{ 3 } 
\end{cases} \quad t \in  \mathbb{R} \\
1. \ \begin{matrix}
y' = 3t^{ 2 } \\
x' = -e^{ -t }
\end{matrix} \bigg| \to y'_{ x } (x(t)) = \frac{3t^{ 2 }}{-e^{ -t }} = -3t^{ 2 }e^{ t } 
}$$
Тип 2.1 (В полярных координатах)
$$\displaylines{
r = r(\varphi) \\
x = x_{ 0 } \quad \varphi  \in \phi \\
y'(x_{ 0 }) - ? \\
\begin{cases}
x = r\cos{(\varphi)} \\
y = r\sin{(\varphi)}
\end{cases} \longrightarrow \begin{cases}
x = r(\varphi)\cos{(\varphi)} \\
y = r(\varphi)\sin{(\varphi)}
\end{cases}
}$$
1. Найдем ${\varphi_{ 0 }}$
$$\displaylines{
\begin{cases}
 x_{ 0 } = r(\varphi)\sin{(\varphi)} \\
\varphi \in  \phi
\end{cases} \to  \varphi = \varphi_{ 0 }
}$$
2. .
$$\displaylines{
y(x(\varphi_{ 0 })) = \frac{(r\varphi\sin{(\varphi))'}}{(r(\varphi)\cos{(\varphi)})'} \bigg|_{ \varphi = \varphi_{ 0 } }  
}$$
Пример. (13.205(1))
$$\displaylines{
\begin{cases}
r = a\varphi \\
\frac{4\pi}{3} \leq \varphi \leq 2\pi
\end{cases} \quad x_{ 0 } = 0 \quad y'_{ x }(x_{ 0 }) = ?\\
0. \begin{cases}
x(\varphi) = a\varphi \cos{(\varphi)} \\
y(\varphi) = a\varphi\sin{(\varphi)}
\end{cases}\\
1. \begin{cases}
a\varphi\cos{(\varphi)} = 0  \\
\frac{4\pi}{3}\leq \varphi \leq 2\pi
\end{cases} \to  \varphi = \frac{3\pi}{2} \\
2. \ y'(x(\varphi)) = \frac{y'_{ \varphi }}{x'_{ \varphi }} = \frac{(a\varphi\sin{(\varphi)})'_{ \varphi }}{(a\varphi\cos{(\varphi)})_{ \varphi }} = \frac{a(\sin{(\varphi)} + \varphi\cos{(\varphi)})}{a(\cos{(\varphi)} - \varphi \sin{(\varphi)})} \bigg| _{ \varphi  = \frac{3\pi}{2}} \\
y'(0) = y'\left( x\left( \frac{3\pi}{2} \right) \right) = \frac{-1}{-\frac{3\pi}{2}(-1)} = -\frac{2}{3\pi} 
}$$
Пункт 3. Производная ${x'(y)}$
$$\displaylines{
\tan{(\alpha)} = y'(x_{ 0 }) \\
\tan{(\beta)} = x'(y_{ 0 }) = \tan{(90-\alpha)} = \cot{(\alpha)} = \frac{1}{\tan{(\alpha)}} = \frac{1}{y'(x_{ 0 })}  \\
x=x(y)  \quad x(y(x)) \equiv x \\
x'(y(x)) \cdot y'(x) = 1 \to  x'(y(x)) = \frac{1}{y'(x)}
}$$
Замечание.
$$\displaylines{
y' = \frac{dy}{dx} \\
1) \ y(t) = y(x(t)) \\
 \frac{dy}{dt} = \frac{dy}{dx} \cdot  \frac{dx}{dt} \\
2) \ \begin{cases}
x = x(t)  \\
y = y(t) 
\end{cases} \\
\frac{dy}{dx} = \frac{\frac{dy}{dt}}{\frac{dx}{dt}}\\
3) x = x(y) \\
\frac{dx}{dy} = \frac{1}{\frac{dy}{dx}}
}$$
Тип 3.
$$\displaylines{
y = f(x) \quad y =y_{ 0 } \quad x \in X \\
x'(y) - ? \ \text{ or } x'(y_{ 0 }) - ? \\
0. \ \underline{x_{ 0 }} \\
\begin{cases}
y_{ 0 } = f(x)  \\
x \in X
\end{cases} \to  x = x_{ 0 } \\
1. \ x'(y(x)) = \frac{1}{y'(x)} \bigg|x = x_{ 0 } \\
x'(y(x_{ 0 })) = x'(y_{ 0 }) = \frac{1}{y'(x_{ 0 })}
}$$
