
## Тема. Метод эквивалентности.

**Пункт 1. Основа.**
$$\displaylines{
d \sim g \iff \lim_{ } {\frac{f}{g}} = 1 \\
\lim_{ x \to x_{ 0 } } {\frac{fg}{h}} = \lim_{ x \to x_{ 0 } } {\frac{f_{ 1 }g_{ 1 }}{h_{ 1 }}}
}$$

![[Pasted image 20241029112626.png]]


**Тип 1.2 (Вложенные КК)**
Примеры.
$$\displaylines{
a) 
 \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{(\sqrt[5]{ 1+3tg(x)  }- 1)(5^{ \sin{x} }-1)}{\ln(1+arctg{x^{ 2 }})(\cos{x}+1)}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\frac{1}{5}(3tg(x)\cdot\sin{x}\ln(5))}{arctg(x^{ 2 })\cdot2}} = \\
= \lim_{ x \to 0 } {\frac{\frac{3}{5}x \cdot x\ln(5)}{x^{ 2 }\cdot2}} \stackrel{ * }{ = } \frac{3\ln(5)}{10}
}$$
$$\displaylines{
b) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\sin{tg \ x}(e^{ \ln(1+x^{ 2 }) }- 1)}{arctg(\cos{2x-1})\log_{2}(1+arcsin{x})}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{tg(x)\cdot\ln(1+x^{ 2 })}{(\cos{2x-1})\left( \frac{acrsin{x}}{\ln(2)} \right)}} = \\ 
= \lim_{ x \to 0 } {\frac{x\cdot x^{ 2 }}{\frac{4x^{ 2 }}{2}\cdot \frac{x}{\ln(2)}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{x^{ 3 }}{-2x^{ 2 }\cdot \frac{x}{\ln(2)}}} = -\frac{1}{\frac{2}{-2\ln(2)}} = -\frac{\ln(2)}{2}
}$$

**Пункт 2. Агрессивное выделение КК.**
Пример.
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {\frac{(\sin{5x}-\sin{2x})\cdot\cos{\left( \frac{\pi}{2}-x \right)}}{(e^{ 3x^{ 2 } } - e^{ x^{ 2 } })}} = \left[ \frac{0}{0} \right] = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2\sin{\left( \frac{3x}{2} \right) \cdot\cos{\left( \frac{7x}{2} \right)\cdot \sin{x}}}}{e^{ x^{ 2 } } (e^{ 2x^{ 2 } } - 1)}} = \\
= \lim_{ x \to 0 } {\frac{2\cdot \frac{3x}{2}\cdot1\cdot x}{1\cdot 2x^{ 2 }}} = \frac{3}{2} 
}$$

Пример.
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(\cos{x})^{ 2 }(\sqrt{ 4-8x } -2)}{tg(x) - \sin{x}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(1+(\cos{x-1})) 2\left( (1-2x)^{ \frac{1}{2} } -1\right)}{tg(x)(1-\cos{x})}} = \\ 
= \lim_{ x \to 0 } {\frac{(\cos{x})\cdot2\cdot \frac{1}{2}\cdot(-2x)}{x(1-\cos{x})}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2x}{x}} = 2
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(\cos{3x})(tg(x)-\sin{x^{ 2 }})}{\cos{\left( \frac{3\pi}{2}+x^{ 6 } \right)(e^{ 5x^{ 2 } } - e^{ 2x^{ 2 } })}}} =\lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(1+(\cos{3x-1})) tg(x^{ 2 })(1-\cos{x^{ 2 })}}{\sin{x^{ 6 } }\cdot e^{ 2x^{ 2 } }(e^{ 3x^{ 2 } }-1)}} = \\
= \lim_{ x \to 0 } {\frac{(\cos{3x-1})\cdot x^{ 2 } \cdot \frac{x^{ 4 }}{2}}{x^{ 6 }\cdot 3x^{ 2 }}} =  \frac{-\frac{9x^2}{2}\cdot x^{ 2 } \cdot \frac{x^{ 4 }}{2} }{3x^{ 8 }} = -\frac{9}{12} = -\frac{3}{4}
}$$

**Пункт 3.** 
Замечание. а) Эквивалентности в суммах не всегда работают.
б)  Будет различать допустимые суммы (где работают) и недопустимые(где не работают).
в) Как их отличать? В допустимых суммах главные члены (младшие степени) не взаимоуничтожаются, в недопустимых - уничтожаются.
г) Если сумма недопустимая, то пытаемся её преобразовать в произведение.
д) Если это не получается - метод эквивалентностей не работает. 

Пример (допустимые)

$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {\frac{arcsin{x}+e^{ x }-1}{arctg(5x) - \ln(1+6x)}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2x+x}{5x-6x}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{3x}{-x}} = -3
}$$
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {\frac{e^{ x^{ 2 } } -\cos{x}}{\sqrt[3]{ 1-9x^{ 2 } }-\cos{2x^{ 2 }}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{(e^{ x^{ 2 } }-1)-(\cos{x-1})}{(\sqrt[3]{ 1-9x^{ 2 } }-1)+(1-\cos{2x^{ 2 }})}} = \\
= \lim_{ x \to 0 } {\frac{x^{ 2 }-\left( -\frac{x^{ 2 }}{2} \right)}{\frac{1}{3} (-9x^{ 2 })+\frac{(2x^{ 2 })^{ 2 }}{2}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\frac{3}{2}x^{ 2 }}{-3x^{ 2 }+2x^{ 4 }}} = \frac{\frac{3}{2}}{-3} = -\frac{1}{2}
}$$
Пример (недопустимые)
$$\displaylines{
а) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(1+3x+x^{ 2 })+\ln(1-3x+x^{ 2 })}{x^{ 2 }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(1+3x+x^{ 2 })(1-3x+x^{ 2 })}{x^{ 2 }}} = \\
= \lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(1-7x^{ 2 }+x^{ 4 })}{x^{ 2 }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{-7x^{ 2 }+x^{ 4 }}{x^{ 2 }}} = -7
}$$
$$\displaylines{
б) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{x^{ 3 }}{tg(2x)-\sin{(2x)}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{x^{ 3 }}{tg(2x)(1-\cos{2x})}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{x^{ 3 }}{2x \cdot \frac{(2x^{ 2 })}{2}}} = \frac{1}{4}
}$$
$$\displaylines{
в) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{x-\sin{x}}{x^{ 3 }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{1-\cos{x}}{3x^{ 2 }}} \text{ (метод экв. не работает! по Лопиталю.) }
}$$