# Тема. Метод эквивалентностей. 

**Пункт 4.** ${x \cancel{\to}} 0$
Тип 4.1 ${x \to a \in \mathbb{R}/\{ 0 \}}$
$$\displaylines{
\lim_{ x \to a } {f(x)} = \begin{vmatrix}
1) \ t = x-a \\
2) \ x = t + a  \\
3) \ t \underset{ x\to a }{ \to 0 }
\end{vmatrix} = \lim_{ x \to 0 } {f(t+a)}
}$$
Пример. 
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 1 } {\frac{\sin{(7\pi x)}}{\sin{(2\pi x)}}} = \begin{vmatrix}
1) \ t = x -1 \\
2) \ x = t+1  \\
3)  t \underset{ x \to 1 }{ \to } 0  
\end{vmatrix} = \lim_{ t \to 0 } {\frac{\sin{(7\pi(t+1))}}{\sin{(2\pi(t+1))}}} = \lim_{ t \to 0 } {\frac{\sin{(7\pi + 7\pi t)}}{\sin{(2\pi + 2\pi t)}}} = \lim_{ t \to 0 } {\frac{-\sin{(7\pi t)}}{\sin{(2\pi t)}}} = \\
= \lim_{ t \to 0 } {\frac{-7\pi t}{2\pi t}} = \boxed{-\frac{7}{2}}
}$$
Тип 4.2 (${x \to \infty}$)
$$\displaylines{
\lim_{ x \to \infty } {f(x)} = \begin{vmatrix}
1) t = \frac{1}{x} \\
2) x = \frac{1}{t} \\
3) t \underset{ x \to \infty }{ \to 0 }
\end{vmatrix} = \lim_{ t \to 0 } {f\left( \frac{1}{t} \right)}
}$$

$$\displaylines{
\lim_{ x \to \infty } {x^{ 2 }\left( \cos{\left( \frac{1}{x} \right)} - \cos{\left( \frac{3}{x} \right)} \right)} = \begin{vmatrix}
1) \ t= \frac{1}{x}  \\
2) \ x = \frac{1}{t} \\
3)  \ t \underset{ x \to \infty }{ \to 0 }
\end{vmatrix} = \lim_{ t \to 0 } {\frac{1}{t^{ 2 }}(\cos{(t)}-\cos{(3t)})} = \lim_{ t \to 0 } {\frac{(1-\cos{(3t)}) - (1-\cos{(t)})}{t^{ 2 }}} = \\
= \lim_{ t \to 0 } {\frac{\frac{(3t)^{ 2 }}{2}- \frac{t^{ 2 }}{2}}{t^{ 2 }}} = \lim_{ t \to 0 } {\frac{4t^{ 2 }}{t^{ 2 }}} = \boxed{4}
}$$
**Пункт 5.** Не ${\left[ \frac{0}{0} \right]}$.
Тип 5.1 
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {F(x)} = \left[ 0 \cdot \infty; \ \frac{\infty}{\infty}; \ \infty-\infty \right]
}$$
Пример.
$$\displaylines{
a) \ \lim_{ x \to 0 } {(3x+2x^{ 2 })\cot{(4x + x^{ 3 })}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{3x + 2x^{ 2 }}{\tan{(4x + x^{ 3 })}}} = \left[ \frac{0}{0} \right] = \lim_{ x \to 0 } {\frac{3x+2x^{ 2 }}{4x+x^{ 3 }}} = \boxed{\frac{3}{4}} \\
b) \ \lim_{ x \to 0 } {\left( \frac{2}{\sin{(2x)}\sin{(x)}} - \frac{1}{\sin{(x)}^{ 2 }} \right)} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2-2\cos{(x)}}{2\sin{(x)}^{ 2 }\cos{(x)}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2\left( \frac{x^{ 2 }}{2} \right)}{2 \cdot x^{ 2 } \cdot 1}} = \boxed{\frac{1}{2}}
}$$
Тип 5.2
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {f(x)^{ g(x) }} = [1^{ \infty }; \ 0^{ 0 }; \ \infty^{ 0 }] = \lim_{ x \to 0 } {e^{ \ln(f^{ g }) }} \ \boxed{=} \ \lim_{ x \to 0 } {\ln(f^{ g })} = \lim_{ x \to 0 } {g\ln(f)} = \dots = A \\
\boxed{=} \  e^{ ^{ A } }
}$$
Пример. 
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {\ln\left( \cos{(x)}^{ \frac{1}{x^{ 2 }} } \right)} = \lim_{ x \to 0 } {e^{ \ln(\cos{(x)}^{ 1/2 }) }} = e^{ -1/2 } = \frac{1}{\sqrt{ e }}\\ 
\lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(\cos{(x)})}{x^{ 2 }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(1+(\cos{(x)-1}))}{x^{ 2 }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\cos{(x)-1}}{x^{ 2 }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{-\frac{x^{ 2 }}{2}}{x^{ 2 }}} = \\
= -\frac{1}{2}
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {(1+2\sin{(2x^{ 2 })})^{ \cot{(3x+x^{ 3 })}^{ 2 } }} = \lim_{ x \to 0 } {e^{ \ln(1+2\sin{(2x^{ 2 })})^{ \cot{(3x+x^{ 3 })}^{ 2 } } }} = e^{ 4/9 } \\
\lim_{ x \to 0 } {\cot{(3x+x^{ 3 })}^{ 2 }2\sin{(2x^{ 2 })}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2\sin{(2x^{ 2 })}}{\tan{(3x+x^{ 3 })}^{ 3 }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{4x^{ 3 }}{9x^{ 2 }}} = \frac{4}{9} 
}$$

---
# Тема. Доказательство предела функции по определению.
**Пункт 1. Доказательство по Гейне.

$$\displaylines{
\{\lim_{ x \to x_{ 0 } } {f(x)} = A \} \iff \{ \forall{x_{n}} \in D_{ f } /{\{ x_{ 0 } \}} (x_{n} \to x_{ 0 }) \implies \lim_{ n \to \infty } {f(x_{n})} = A \}
}$$
Пример. 
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 2 } {\frac{x^{ 2 }-3x+2}{x^{ 2 }-4}} = \\
\forall{x_{n}} \to 2 \\
\lim_{ n \to \infty } {\frac{x_{n}^{ 2 }-3x_{n}+2}{x_{n}^{ 2 }-4}} = \lim_{ n \to \infty } {\frac{(x_{n}-2)(x_{n}-1)}{(x_{n}-2)(x_{n}+2)}} = \frac{1}{4}
}$$
**Пункт 2. Доказательство по Коши

$$\displaylines{
\{ \lim_{ x \to x_{ 0 } } {f(x)} = A \} \iff \{ \forall{\epsilon>0}  \ \exists \delta > 0 \ \forall{x} \in D_{ f }(0<|x-x_{ 0 }| < \delta) \implies |f(x)- A| < \epsilon\}

}$$
Пример. 
$$\displaylines{
\lim_{ x \to -1 } {2x+3} = 1. \text{ Доказать по Коши. } \\
1) \ 0 < |x-(-1)| < \delta \\
2) \ |2x+3-(-1)| = |2x+2| = 2|x-1| < 2\delta \leq \epsilon \\
3) 2\delta \leq \epsilon, \ \delta = \frac{\epsilon}{2}
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 2 } {\frac{x^{ 2 }-5x+6}{x-2}} = -1, \  \text{ доказать по Коши } \\
1) 0 < |x-2| < \delta \\
2) |f(x)-A| = \left| \frac{x^{ 2 }-5x + 6}{x- 2} + 1\right| = \left| \frac{(x-2)(x-3)}{x-2} + 1 \right| = |x-3+1| = |x-2| < \delta \leq \epsilon \\
3) \delta < = \epsilon \\
4) \delta(\epsilon) = \epsilon 
}$$
---
**Схема. Доказательство по Коши**
$$\displaylines{
1) \ 0 < |x-x_{ 0 }| < \delta \leq \delta_{ 0 }, \  \text{ где  } \delta_{ 0 } - \text{ половина расстояния от  } x_{ 0 } \text{ до ближайшего } (\neq x_{ 0 }) \\
 \text{ корня знаменятеля или } \delta_{ 0 } = 1 \\
2) \ |f(x) - A| < \dots < C\delta \\
3)\  C\delta \leq \epsilon, \  \delta \leq \frac{\epsilon}{C} \\
4) \ \delta(\epsilon) = \min\left( \delta_{ 0 }, \  \frac{\epsilon}{C} \right)
}$$---
