### Правило Лопиталя. 
Пункт 2. Неопределенности вида ${[\infty-\infty];[0 \cdot \infty]}$
Замечание.
$$\displaylines{
[\infty-\infty] = f-g = \frac{1}{\frac{1}{f}} - \frac{1}{\frac{1}{g}} = \frac{\frac{1}{g}-\frac{1}{f}}{\frac{1}{g}\cdot \frac{1}{f}} = \left[ \frac{0}{0} \right] \\
[0 \cdot  \infty] = f \cdot  g = \frac{1}{\frac{1}{f}} \cdot  g = \frac{g}{\frac{1}{f}} = \left[ \frac{\infty}{\infty} \right]
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {\left( \frac{1}{x^{ 2 }}-\cot{(x)}^{ 2 } \right)} = [\infty-\infty] = \lim_{ x \to 0 } {\left( \frac{1}{x^{ 2 }}-\frac{\cos{(x)}^{ 2 }}{\sin{(x)}^{ 2 }}  \right)} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\sin{(x)^{ 2 }} -x^{ 2 }\cos{(x)}^{ 2 }}{x^{ 2 }\cdot  \sin{(x)}^{ 2 }} } =\lim_{ x \to 0 } {\frac{(\sin{(x)}+x\cos{(x)})\cdot (\sin{(x)}-x\cos{(x)})}{x^{ 2 }\cdot x^{ 2 }} } =\\
= \lim_{ x \to 0 } {\frac{2x(\sin{(x)}-x\cos{(x)})}{x^{ 3 }} } = \lim_{ x \to 0 } {2 \cdot  \frac{\cos{(x)}-\cos{(x)}+x\sin{(x)}}{3x^{ 2 }} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2x^{ 2 }}{3x^{ 2 }}} = \frac{2}{3}
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {x\ln(x)} = [0\cdot \infty] = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(x)}{\frac{1}{x}}} = \left[ \frac{\infty}{\infty} \right] = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\frac{1}{x}}{-\frac{1}{x^{ 2 }}} } = \lim_{ x \to 0 } {-x} = 0
}$$

Пункт 3. Случай неопределенности ${[1^{ \infty }];[0^{ 0 }]; [\infty^{ 0 }]}$

Замечание.
$$\displaylines{
f^{ g } = e^{ \ln(f^{ g }) } = e^{ g\ln(f) } = e^{\frac{\ln(f)}{\frac{1}{g} }  } = e^{ A }
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {x^{ x }} = [0^{ 0 }] = e^{ 0 } = 1\\ 
\lim_{ x \to 0 } {\ln(x^{ x })} = \lim_{ x \to 0 } {x\ln(x)} = 0 
}$$
$$\displaylines{
\lim_{ x \to \frac{\pi}{2} } {(\sin{(x)})^{ \tan{(x)} }} = [1^{ \infty }] = e^{ 0 } = 1 \\
\lim_{ x \to \frac{\pi}{2} } {\tan{(\ln(\sin{(x)}))}} = \lim_{ x \to \frac{\pi}{2} } {\frac{\ln(\sin{(x)})}{\cot{(x)}} } = \lim_{ x \to \frac{\pi}{2} } {\frac{\frac{1}{\sin{(x)}}\cdot \cos{(x)}}{-\frac{1}{\sin{(x)}^{ 2 }}} } = \lim_{ x \to \frac{\pi}{2} } {-\sin{(x)}\cos{(x)}} = 0
}$$
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0+0 } {x^{ x^{ x }-1 }} = [0^{ 0 }] = e^{ 0 }=1\\
\lim_{ x \to 0 } {x^{ x }} = e^{ 0 }=1 \ \text{ см. выше } \\
\lim_{ x \to 0 } { \ln(x^{ x^{ x }-1 })} = \lim_{ x \to 0+0 } {(x^{ x }-1)}\ln(x) = \lim_{ x \to 0+0 } {\frac{x^{ x }-1}{\frac{1}{\ln(x)}} } = \left[ \frac{0}{0} \right] = \lim_{ x \to 0+0 } {\frac{x^{ x ^{ \to  1 }}(\ln(x)+1)}{-\frac{1}{\ln(x)^{ 2 } }\cdot  \frac{1}{x}} } = \lim_{ x \to 0+0 } {-(\ln(x))(\ln(x)+1)} \cdot x = \\
=\lim_{ x \to 0+0 } {\frac{-(\ln(x))(\ln(x)+1)}{\frac{1}{x}} } = \lim_{ x \to 0+0} {-\frac{\frac{1}{x}(\ln(x)+1)+\ln(x) \frac{1}{x}}{-\frac{1}{x^{ 2 }}} } = \lim_{ x\to 0+0 } {x(\ln(x)+1 + \ln(x))} = \lim_{ x \to 0+0 } {\frac{2\ln(x)+1}{\frac{1}{x}} } = \lim_{ x \to 0+0 } {\frac{\frac{2}{x}}{\frac{1}{x^{ 2 }}}} = \lim_{ x \to 0+0 } {-2x} = 0
}$$
76.1
$$\displaylines{
\lim_{ x \to +\infty } {\frac{x+\cos{(x)}}{x-\cos{(x)}} } = \left[ \frac{\infty}{\infty} \right] = \lim_{ x \to +\infty } {\frac{1-\sin{(x)}}{1+\sin{(x)}} } = \emptyset - \text{ правило Лопиталя неприменимо. }
}$$
---
### Тема: исследование на дифференцируемость.
$$\displaylines{
\{ f(x) - \text{ дифф. в  } x = x_{ 0 } \} \iff \{  \exists A\in \mathbb{R} \implies  f(x) -f(x_{ 0 }) = A(x-x_{ 0 }) +o(x-x_{ 0 }) \quad x \to  x_{ 0 }\}
\\ \text{ Утв. } \{ f(x) - \text{ дифф. в точке } x = x_{ 0 } \} \iff \{ \exists y'(x_{ 0 }) \in \mathbb{R} \} \\
\\ \text{ Утв. } \{ f(x) - \text{ дифф. в точке } x = x_{ 0 } \} \to  \{ f(x) - \text{ непрерывна в  } x = x_{ 0 } \} \\
\\
\text{ Определение. } \ y'_{ \pm  }(x_{ 0 }) = \lim_{ \Delta x \to \pm 0} {\frac{y(x_{ 0 }+\Delta x) - y(x_{ 0 })}{\Delta x} } 
}$$
$$\displaylines{
\text{ Утв. } \{ f(x) - \text{ дифф. в точке } x = x_{ 0 } \} \iff \{ y'_{ + }(x_{ 0 }) = y'_{ - }(x_{ 0 }) = \mathbb{R} \}
}$$
Исследовать на дифференцируемость.
$$\displaylines{
f(x) = \begin{cases}
 x^{ 3 }, \   & x \leq 0 \\
e^{ -1/x }, \   & x> 0
\end{cases} \\
\underline{x<0}: \quad f(x) - \text{ совпадает в окрестности  } x_{ 0 } \text{ с элементарной функцией } x^{ 3 } \to  f'(x)  = 3x^{ 2 }\\
\underline{x > 0} : \quad \dots \dots \quad e^{ -1/x }  \to  f'(x) = -\frac{e^{ 1/x }}{x^{ 2 }} \\
\underline{x = 0} \\ y'_{ + }(0) = \lim_{ x \to +0 } {\frac{f(x)-f(0)}{x} } = \lim_{ x \to 0+ } \frac{{e^{ -1/x } - 0}}{x} = \lim_{ x \to +0 } {\frac{1}{e^{ 1/x } \cdot x}} = \begin{vmatrix}
t = \frac{1}{x} \\
x = \frac{1}{t} \\
t \to +\infty \\
x \to  +0
\end{vmatrix} = \lim_{ t \to +\infty } {\frac{t}{e^{ t }}} = \lim_{ t \to +\infty } {\frac{1}{e^{ t }}} = 0 \\
y'_{ - }(0) = \lim_{ x \to -0 } {\frac{f(x)-f(0)}{x} } = \lim_{ x \to -0 } {\frac{x^{ 3 }-0}{x} } = 0 \\ \\
y'_{ - }(0) = y'_{ + }(0) \implies  \begin{cases}
f(x)- \text{ дифферецируема }\\
y'(0) = 0
\end{cases} \\
y' = \begin{cases}
 3x^{ 2 } & x<0 \\
0 & x=0 \\
\frac{e^{ -1/x }}{x^{ 2 }}  & x>0
\end{cases}
}$$