### Тема. Техника дифференцирования элементарных функций.
Уровень 4.

---
#### III Основные навыки.
б) метод пустых скобок
$$\displaylines{
y = \ln( \arcsin{(5^{ \tan{(3x^{ 2 }+1)} })})^{ 3 } \\ \boxed{x^{ 3 }} \to  \boxed{\ln} \to  \boxed{\arcsin{(x)}} \to  \boxed{5^{ x }} \to  \boxed{ \tan{}} \to  \boxed{3x^{ 2 }} \\ \\
1. \text{ Что внешнее, что внутренне? } \\
2. \text{ Берем формулу для внешнего, но вместо } x \text{ пишем пустые скобки, }\\
\text{ куда вставляем внутр. }\\
3. \text{ Умножаем на производную скобки. } \\
\text{ Если ОЭФ, то берем по таблице, иначе пункт 1.} 
\\ \\
y' = (\ln(\arcsin{(5^{ \tan{(3x^{ 2 }+1)} })}))^{ 2 } \cdot \frac{1}{(\arcsin{(5^{ \tan{(3x^{ 2 }+1)} })})} \cdot \frac{1}{\sqrt{ 1 - (5^{ \tan{(3x^{ 2 }+1)^{ 2 }} }) }} \cdot 5^{ (\tan{(3x^{ 2 }+1)})}\ln(5) \cdot  \frac{1}{\cos{(3x^{ 2 }+1)}^{ 2 }} \cdot  6x \\
}$$
второй пример:
$$\displaylines{
y = \frac{1}{\log_{3}(\arccos{(\sqrt{ x })})^{ 5 }} = \log_{3}(\arccos{(\sqrt{ x })})^{ -5 } \\
y' = -5(\log_{3}(\arccos{(\sqrt{ x })}))^{ -6 } \cdot  \frac{1}{\ln(3\arccos{(\sqrt{ x })})} \cdot  \frac{-1}{\sqrt{ 1-\sqrt{ x }^{ 2 } }} \cdot  \frac{1}{2\sqrt{ x }}  
}$$
---
Пример из допуска.
$$\displaylines{
y = \frac{\ln(x)^{ 3 } + \sqrt[3]{ x }}{x\sin{(x)} -3^{ x^{ 2 } }} -\tan{(3)}  \\
f'(x) = \frac{\left( 3\ln(x)^{ 2 } \cdot  \frac{1}{x} + \frac{1}{3}x^{ -2/3 } \right) \cdot (x\sin{(x)}-3x^{ 2 }) - (\ln(x)^{ 3 } + x^{ 1/3 }) \cdot ( \sin{(x)}+x\sin{(x)}) - 3^{ x^{ 2 } }\ln(3)\cdot 2x}{(x\sin{(x)}-3^{ x^{ 2 } })^{ 2 }} 
}$$

### IV Специальные случаи.
$$\displaylines{
1) \ \left( \frac{1}{f(x)} \right)' = (f(x)^{ -1 }) = (-1) \cdot  f(x)^{ -2 } \cdot  f'(x) \\
\\
\left( \frac{1}{\ln(x)} \right)' = ((\ln(x))^{ -1 })' = (-1) \cdot  (\ln(x))^{ -2 } \frac{1}{x} \\
\\
2) \ \left( \frac{c}{\sqrt[m]{ f(x)^{ n } }}  \right)' = c\left( (f(x))^{ -\frac{n}{m}  } \right)' = c \cdot  \left( -\frac{n}{m} \right) (f(x))^{ -\frac{n}{m} } \cdot f'(x)
}$$

Пример.
$$\displaylines{
\left( \frac{4}{\sqrt[7]{ \cos{(x)}^{ 5 } }} \right)' = 4\left( (\cos{(x)})^{ -\frac{5}{7}  } \right)' = 4 \cdot  \left( -\frac{5}{7} \right) \cdot (\cos{(x)})^{ -\frac{12}{7}  } \cdot (-\sin{(x)}) \\ \\
3) \ (f(x)^{ g(x) })' = (e^{ \ln(f^{ g }) })' = (e^{ g(\ln(f)) })' \\\\
((x^{ 2 }+1)^{ \sin{(x)} })' = (e^{ \sin{(x)}\ln(x^{ 2 } +1) })' = e^{ (\sin{(x)}\ln((x^{ 2 }+1))) } \cdot \left( \cos{(x)}\ln(x^{ 2 }+1) + \sin{(x)} \frac{1}{x^{ 2 }+1} \cdot  2x \right)
}$$

$$\displaylines{
((\tan{(x)}+1)^{ \arccos{(x)} })' = (e^{ \ln(\tan{(x)}+1) \cdot  \arccos{(x)} })' = e^{ \ln(\tan{(x)}+1) \cdot  \arccos{(x)}} \cdot  \left( \frac{1}{\tan{(x)}+1} \cdot  \frac{1}{\cos{(x)}^{ 2 }} \cdot  \arccos{(x)} + \ln(\tan{(x)}+1) \cdot  \frac{(-1)}{\sqrt{ 1-x^{ 2 } }}  \right)
}$$

$$\displaylines{
((\sin{(x)})^{ \cos{(x)} })' = (e^{ \cos{(x)}\ln(\sin{(x)}) })' = e^{ (\cos{(x)}\ln(\sin{(x)})) } \cdot  (-\sin{(x)}(\ln(\sin{(x)}))) + \cos{(x)}\left( \frac{1}{\sin{(x)}} \cdot  \cos{(x)} \right)
}$$

Пункт 5, уровень V.

I Основа 
$$\displaylines{
20) \ y'(x) = y(x) \cdot  (\ln(y(x)))' - \text{ формула логарифмической производной }\\
\underline{\text{ Зам. }} (\ln(y(x)))' = \frac{1}{y(x)} \cdot  y'(x)
}$$
Схема:
$$\displaylines{
y' = y(\ln(y))' & y' = y(\ln(y))'\\
\text{ I случай } & y = \prod_{ i=1 }^{ n }{ f_{ i }^{ \alpha i} } & \\  
y= f^{ g } & y' = y(x)(\alpha_{1}\ln(f_{ 1 })+ \alpha_{ 2 }\ln(f_{ 2 })+ \dots )' =\\
y' = f^{ g }(\ln(f^{ g }))' = f^{ g }(g \cdot  \ln(f))' = & =y(x) \left( \frac{\alpha_{ 1 }}{f_{ 1 }}f'_{ 1 } + \frac{\alpha_{ 2 }}{f_{ 2 }}f'_{ 2 } + \dots    \right)\\ 
 = f^{ g }\left( g'\ln(f) + g \frac{1}{f}f' \right) 
 
}$$
$$\displaylines{
y = (\cos{(2x)})^{ x^{ 4 } } \\
y' = (\cos{(2x)})^{ 4 } \cdot (\ln(\cos{(2x)})^{ x^{ 4 }})' = (\cos{(2x)^{ x^{ 4 } }}) \cdot  (x^{ 4 }\ln(\cos{(2x)}))' = \\
= (\cos{(2x)})^{ x^{ 4} } \cdot \left( 4x^{ 3 }\ln(\cos{(2x)})+ x^{ 4 } \cdot  \frac{1}{\cos{(2x)}} \cdot  (-\sin{(2x)}) \right)
}$$
Пример.
$$\displaylines{
y = \frac{(x+3)^{ 5 } \sqrt[3]{ (x-2)^{ 2 } } \cdot  (x^{ 2 } + 4)^{ 7 }}{\sin{(x)}^{ 3 } ( x+ 6)^{ 9 }}\\
y' = y(x) \cdot  \left( 5\ln(x+3) + \frac{2}{3}\ln(x-2) + 7\ln(x^{ 2 }+4) -3\ln(\sin{(x)}) - 9\ln(x+6) \right)' = \\
= y(x)\left( \frac{5}{x+3} + \frac{2}{3} \frac{1}{x-2} + \frac{7}{x^{ 2 }+4} \cdot  2x -\frac{3}{\sin{(x)}} \cdot  \cos{(x)} -\frac{9}{x+6} \right)
}$$
$$\displaylines{
y = \frac{\sqrt[3]{ x^{ 2 }+1 } \cdot  \cos{(x)}^{ 2 }}{\arcsin{(x)}^{ 4 } \cdot  (x+1)^{ 5 }(x-1)^{ 7 }} \\
y' = y(x)\left( \frac{1}{3}\ln(x^{ 2 }+1) + 2\ln(\cos{(x)}) - 4\ln(\arcsin{(x)}) - 5\ln(x+1) - 7\ln(x-1) \right)' = \\
=y(x)\left( \frac{2x}{3(x^{ 3 }+1)} - \frac{2\sin{(x)}}{\cos{(x)}} - \frac{4}{\arcsin{(x)}\sqrt{ 1-x^{ 2 } }} - \frac{5}{x+1} -\frac{7}{x-1}   \right)
}$$
