##### Полиномиальная теорема и её комбинаторное доказательство. Следствие: малая теорема Ферма.
---
Полиномиальная теорема и её комбинаторное доказательство

Полиномиальная теорема обобщает бином Ньютона на случай суммы нескольких слагаемых.  
Формулировка:  
Для любых чисел $x_1, x_2, \ldots, x_m$ и натурального $n$:
$$
(x_1 + x_2 + \ldots + x_m)^n = \sum_{k_1 + k_2 + \ldots + k_m = n} \frac{n!}{k_1! \cdot k_2! \cdot \ldots \cdot k_m!} \cdot x_1^{k_1} x_2^{k_2} \ldots x_m^{k_m},
$$
где сумма берётся по всем наборам неотрицательных целых чисел $k_1, k_2, \ldots, k_m$, таким что $k_1 + k_2 + \ldots + k_m = n$.

Комбинаторное доказательство  
Рассмотрим выражение $(x_1 + x_2 + \ldots + x_m)^n$ как произведение $n$ множителей:
$$
\underbrace{(x_1 + x_2 + \ldots + x_m) \cdot \ldots \cdot (x_1 + x_2 + \ldots + x_m)}_{n \text{ раз}}.
$$
Каждый член в разложении получается выбором одного слагаемого ($x_1, x_2, \ldots, x_m$) из каждого множителя.

Формирование члена $x_1^{k_1} x_2^{k_2} \ldots x_m^{k_m}$:  
Чтобы получить такой член, нужно выбрать:
- $x_1$ ровно $k_1$ раз,
- $x_2$ ровно $k_2$ раз,
- ...,
- $x_m$ ровно $k_m$ раз,
где $k_1 + k_2 + \ldots + k_m = n$.

Количество способов:  
Число способов выбрать $k_1$ позиций для $x_1$, $k_2$ позиций для $x_2$ и так далее равно мультиномиальному коэффициенту:
$$
\frac{n!}{k_1! \cdot k_2! \cdot \ldots \cdot k_m!}.
$$


Следствие: Малая теорема Ферма  
Формулировка:  
Если $p$ — простое число, и $a$ — целое число, не делящееся на $p$, то:
$$
a^{p-1} \equiv 1 \mod p.
$$

Доказательство через полиномиальную теорему:  
$$\displaylines{
\text{ Пусть  } p - \text{ простое число, число } a \in \mathbb{Z}, \  a  \ \ \cancel{\vdots}. \\ \text{ Тогда  } a^{ p } \underset{ p }{ \equiv } a, \  a ^{  p-1 } \underset{ p }{ \equiv } 1  \ (\text{остаток от деления } \ a^{ p-1 } \text{ на } p \text{ равен } 1) \\
(a_{ 1 }+a_{ 2 }+ \dots + a_{ k })^{  n  } = \sum_{\vdots} \frac{n!}{n_{1}! \cdot n_{2}! \dots n_{ k }!} \cdot a_{ 1 }^{ n_{1} } \cdot a_{ 2 }^{ n_{2} } \cdots a_{ k }^{ n_{ k } } \\ 
\text{ пусть  } a \in \mathbb{N}  \ \ \ a=1+1 + \cdots + 1 \\
(1+1+\cdots+1)^{ p } = \sum_{\underset{ \underset{ 0\leq n_{1}, \ n_{2}, \ \dots, \  n_{ a } \leq p }{ n_{1}+n_{2}+ \cdots + n_{ a } = p } }{ (n_{1}, \  n_{2}, \  \cdots, \  n_{ a }) }}^{} \frac{p!}{n_{1}! \cdot n_{ 2 }! \cdots n_{ a }! } = \\ = \underset{ a \text{ слагаемых } }{\underbrace{ 1+1+\dots+1 }} + \sum_{\underset{ 0\leq n_{1}, \ n_{2}, \ \cdots, \  n_{ a } < p  }{ (n_{1}, \  n_{2}, \  \cdots, \  n_{ a }) }}^{} \frac{p!}{n_{1}! \cdot n_{2}! \cdots n_{ a }!}^{ \in \mathbb{N} } = a+ p \cdot x^{ \in \mathbb{Z} } \implies \\
\implies \boxed{a^{ p } = a+ p \cdot x}
}$$
