$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{\cos{(4x+1)}}{x^{ 2 }} \, dx = \int_{}^{} \cos{(4x+1)} \cdot  \frac{1}{x^{ 2 }} \, dx = \begin{vmatrix}
t = 4x+1 \\
dt = -\dfrac{4}{x^{ 2 }}dx  \\
\frac{dx}{x^{ 2 }} = \frac{dt}{-4}
\end{vmatrix} = \int_{}^{} \cos{(t)} \frac{dt}{-4} = -\frac{1}{4}\sin{(t)} + C = -\frac{1}{4}\sin{(4x+1)} +C \\
\int_{}^{} \frac{x^{ 2 }}{x^{ 6 } + 4} \, dx = \begin{vmatrix}
t = x^{ 3 } \\
dt = 3x^{ 2 }dx \\
x^{ 2 }dx = \dfrac{dt}{3}
\end{vmatrix} = \int_{}^{} \frac{\dfrac{dt}{3}}{t^{ 2 }+4} = \frac{1}{3} \frac{1}{2} \arctan{\left( \frac{x^{ 3 }}{2} \right)} + C \\
\int_{}^{} \frac{1}{\cos{(4\ln(x)+3)}^{ 2 }} \, dx = \begin{vmatrix}
t = 4\ln(x) + 3 \\
dt = \dfrac{4}{x}dx \\
\dfrac{dx}{x} = \dfrac{dx}{4x}
\end{vmatrix}=\frac{1}{4}\int_{}^{} \frac{1}{\cos{(t)}} \, dx  =\frac{1}{4}\tan{(4\ln(x)+3)} +C \\
\int_{}^{} \frac{e^{ \sqrt{ x } }}{\sqrt{ x }} \, dx = \begin{vmatrix}
t = \sqrt{ x } \\
dt = \dfrac{1}{2\sqrt{ x }} dx \\
\dfrac{dx}{\sqrt{ x }} = 2dt
\end{vmatrix} = \int_{}^{} e^{ t } \, 2dt = 2e^{ t } + C = 2e^{ \sqrt{ x } } + C \\
\int_{}^{} \frac{1}{\sqrt{ \tan{(x)}^{ 2 } + 7 } \cos{(x)}^{ 2 }} \, dx = \begin{vmatrix}
t = \tan{(x)} \\
dt = \dfrac{1}{\cos{(x)}^{ 2 }}dx
\end{vmatrix} = \int_{}^{} \frac{1}{\sqrt{ t^{ 2 } +7}} \, dt = \ln\left| t + \sqrt{ t^{ 2 } + 7 } \right|_{ t = \tan{(x)} } + C
}$$
Специальные случаи.
Внесение под дифференциал.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \tan{(x)} \, dx = \int_{}^{} \frac{\sin{(x)}}{\cos{(x)}} \, dx = \begin{vmatrix}
 t = \cos{(x)} \\
dt = -\sin{(x)}dx \\
\sin{(x)}dx= -dt
\end{vmatrix} = -\int_{}^{} \frac{1}{t} \, dx = -\ln|t| + C = -\ln|\cos{(x)}| + C \\
\int_{}^{} \frac{x}{\sqrt{ x^{ 2 }+4 }} \, dx = \int_{}^{} \frac{\frac{1}{2}d(x^{ 2 }+4)}{\sqrt{ x^{ 2 }+4 }}  \, dx = \sqrt{ x^{ 2 }+4 } + C \\
\int_{}^{} \frac{x^{ 2 }}{\sin{(x^{ 3 }+1)}^{ 2 }} \, dx = \frac{1}{3}\int_{}^{} \frac{d(x^{ 3 }+1)}{\sin{(x^{ 3 }+1)}^{ 2 }} =  -\frac{1}{3}\cot{(x^{ 3 }+1)} + C
}$$
Интегрирование ${\displaystyle \int_{}^{} \frac{Ax+B}{ax^{ 2 }+bx+c} \, dx, \  \int_{}^{} \frac{Ax+B}{\sqrt{ ax^{ 2 }+bx+c }} \, dx}$.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{4x+5}{x^{ 2 }+6x+13}  \, dx = \int_{}^{} \frac{\boxed{2}(2x+6)dx \boxed{-7}dx}{x^{ 2 } + 6x + 13} = 2\int_{}^{} \frac{(2x+6)dx}{x^{ 2 }+6x+13} - 7\int_{}^{} \frac{1}{x^{ 2} + 6x+13}  \, dx = 2\int_{}^{} \frac{d(x^{ 2 }+6x+13)}{x^{ 2 }+6x+13} - 7\int_{}^{} \frac{dx}{(x+3)^{ 2 }+ 4} = \\
= 2\ln|x^{ 2 }+6x+13| - \frac{7}{2}\arctan{\left( \frac{x+3}{2} \right)} + C
}$$
Основные навыки:
1) ${\displaystyle df= f'dx \quad (d(x^{ 2 }+5x+1)=(2x+5)dx)}$
2) Выделение полного квадрата ${\displaystyle [x^{ 2 }-8x] + 19 = (x-4)^{ 2 } + 3}$.
3) Уравновешивание выражения ${\displaystyle (4x+7)dx = \boxed{2}(2x+1)dx + \boxed{5}dx}$.

$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{5x+1}{2x^{ 2 }+4x+2} \, dx = \frac{1}{2} \int_{}^{} \frac{5x+1}{x^{ 2 }+2x+\frac{1}{2}}  \, dx = \frac{1}{2}\int_{}^{} \frac{\frac{5}{2}(2x+2)dx -4dx}{x^{ 2 }+2x+\frac{1}{2}} = \frac{5}{4}\int_{}^{} \frac{2x+2}{x^{ 2 }+2x+\frac{1}{2}} \, dx  - 2\int_{}^{} \frac{1}{(x+1)^{ 2 } -\frac{1}{2}} \, dx = \frac{5}{4}\ln\left| x^{ 2 }+2x+\frac{1}{2} \right|  -\frac{2}{2\sqrt{ \dfrac{1}{2} }}\ln\left| \frac{x+1 -\dfrac{1}{\sqrt{ 2 }}}{x+1-\dfrac{1}{\sqrt{ 2 }}}  \right| + C \\
\int_{}^{} \frac{3x+2}{\sqrt{ x^{ 2 }-8x + 25 }}  \, dx = \int_{}^{} \frac{\frac{3}{2}(2x-8) + 14dx}{\sqrt{ x^{ 2 }-8x + 25 }}  \, dx = \frac{3}{2}\int_{}^{} \frac{d(x^{ 2 }-8x + 25)}{\sqrt{ x^{ 2 }-8x+25 }} + 14 \int_{}^{} \frac{d(x-4)}{\sqrt{ (x-4)^{ 2 } + 9 }}  \, dx = \frac{3}{2} \frac{(x^{ 2 }-8x + 25)^{ 1/2 }}{\frac{1}{2}} + 14\ln\left|(x-4) + \sqrt{ (x-4)^{ 2 } + 9 }\right| + C   
}$$
Пункт 3. Метод замены.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{1}{\sqrt{ x } + 2} \, dx = \begin{vmatrix}
t = \sqrt{ x }+2 \\
\sqrt{ x }=t-2 \\
x=(t-2)^{ 2 } \\
dx = 2(t-2)dt 
\end{vmatrix} = \int_{}^{} \frac{2(t-2)dt}{t} = \int_{}^{} \left( 2-\frac{4}{t} \right) \, dt = 2t-4\ln|t| + C \bigg|_{ t = 2 + \sqrt{ x } }  
}$$
Основа.
$$\displaylines{
\int_{}^{} f(x) \, dx = \int_{}^{} f(\varphi(t)) \varphi'(t)\, dt \bigg|_{ t = \varphi^{ -1 }(x) } 
}$$
Схема.
$$\displaylines{
\int_{}^{} f(x) \, dx = \begin{vmatrix}
t = t(x) \\
x = x(t) \\
dx = x'(t)dt
\end{vmatrix} = \int_{}^{} f(x(t))x'(t)dt
}$$
Примеры.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \sqrt[3]{ 1+\sqrt{ x } } \, dx =\begin{vmatrix}
t = \sqrt[3]{ 1+\sqrt[]{ x } }  \\
1 + \sqrt{ x } = t^{ 3 } \\
\sqrt{ x } = t^{ 3 }-1 \\
x = (t^{ 3 }-1)^{ 2 } \\
dx = 6t^{ 2 }(t^{ 3 }-1) dt
\end{vmatrix} = \int_{}^{} t \cdot  6t^{ 2 }(t^{ 3 }-1) \, dt = 6\int_{}^{} (t^{ 6 }-t^{ 3 }) \, dt = 6\left( \frac{t^{ 7 }}{7}-\frac{t^{ 4 }}{4} \right) + C  \\
\int_{}^{} \frac{1}{x^{ 2 }\sqrt{ x^{ 2 }+1 }} \, dx = \begin{vmatrix}
t = \dfrac{1}{x} \\
x = \dfrac{1}{t}  \\
dx = -\dfrac{dt}{t^{ 2 }}
\end{vmatrix} = \int_{}^{} \frac{-\frac{dt}{t^{ 2 }}}{\frac{1}{t^{ 2 }}\sqrt{ \frac{1}{t^{ 2 }}+1 }}  \, dx = -\int_{}^{} \frac{dt}{\sqrt{ \frac{1+t^{ 2 }}{t^{ 2 }} }} \, = -\int_{}^{} \frac{tdt}{\sqrt{ 1+t^{ 2 } }} = -\int_{}^{} \frac{\frac{1}{2}d(1+t^{ 2 })}{\sqrt{ 1+t^{ 2 } }} = -\sqrt{ 1+t^{ 2 } } + C   
}$$
Основные навыки.
$$\displaylines{
t(x) \longrightarrow x(t)
}$$
$$\displaylines{
1. \text{ Обратный элемент } & 2. \text{ Линейное уравнение } \\
+ \longleftrightarrow - & a \cdot  \varphi(x) + b = c \cdot \varphi(x) + d\\
\times \longleftrightarrow \ : & (a-c)\varphi(x) = d-b\\
x^{ n } \longleftrightarrow \sqrt[n]{ x } & \varphi(x) = \frac{d-b}{a-c} \\
e^{ x } \longleftrightarrow \ln(x) \\
\sin{(x)} \longleftrightarrow \arcsin{(x)}
}$$
Пример (обратный элемент).
$$\displaylines{
t = 2\tan{(\sqrt[3]{ x })}^{ 2 } \\
\frac{t}{2} = \tan{(\sqrt[3]{ x })}^{ 2 } \\
\sqrt{ \frac{t}{2} } = \tan{(\sqrt[3]{ x })} \\
\sqrt[3]{ x } = \arctan{\left( \sqrt{ \frac{t}{2} } \right)} \\
x = \arctan{\left( \sqrt{ \frac{t}{2} } \right)}^{ 3 } \\
\\
t = \sqrt{ e^{ x } + 4} \\
t^{ 2 } = e^{ x }+ 4 \\
e^{ x } = t^{ 2 }-4 \\
x = \ln(t^{ 2 }-4)
}$$
Пример (линейное уравнение).
$$\displaylines{
t = \sqrt{ \frac{2x+3}{x-2}  } \\
t^{ 2 } = \frac{2x+3}{x-2} \\
(x-2)t^{ 2 } = 2x+3 \
x(t^{ 2 }-2) = 2t^{ 2 } + 3 \\
x = \frac{2t^{ 2 } + 3}{t^{ 2 }-2}
}$$
Примеры.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{1}{\sqrt{ e^{ x }+4 }} \, dx = \begin{vmatrix}
t = \sqrt{ e^{ x }+4 }  \\
x = \ln(t^{ 2 }-4) \\
dx = \dfrac{2tdt}{t^{ 2 }-4}
\end{vmatrix} = \int_{}^{} \dfrac{\dfrac{2tdt}{t^{ 2 }-4}}{t} = 2 \int_{}^{} \frac{1}{t^{ 2 }-4} \, dt = 2 \cdot \frac{1}{4}\ln\left| \frac{t -2}{t+2} \right| + C  
}$$
Знание упрощающих замен.
$$\displaylines{
\int_{}^{} R(x, \  \sqrt[n]{ x }) \, dx \longrightarrow t = \sqrt[n]{ x } \\
\int_{}^{} R(\sin{(x)}, \  \cos{(x)}) \, dx  \longrightarrow =  t = \tan{\left( \frac{x}{2} \right)}
}$$
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{1}{2+\sqrt{ x }} \, dx = \begin{vmatrix}
t = \sqrt{ x } \\
x = t^{ 2 } \\
dx = 2tdt 
\end{vmatrix} = 2\int_{}^{} \frac{tdt}{2+t} = 2\int_{}^{} \frac{(t+2-2)dt}{t+2} = 2\int_{}^{} \frac{(t+2)dt}{t+2} - 4\int_{}^{} \frac{dt}{t+2} = 2t- 4\ln|t+2| + C 
}$$
Специальные случаи.
a) Дополнительные пункты в станке.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{1}{\sin{(x)}+\cos{(x)}+1} \, dx = \begin{vmatrix}
t = \tan{\left( \dfrac{x}{2} \right)}  \\
x=2\arctan{(t)} \\
dx = \dfrac{2}{1+t^{ 2 }}dt  \\
\sin{(x)} = \frac{2t}{1+t^{ 2 }} \\
\cos{(x)} = \frac{1-t^{ 2 }}{1+t^{ 2 }}
\end{vmatrix} = \int_{}^{} \frac{\frac{2dt}{1+t^{ 2 }}}{\frac{2t}{1+t^{ 2 }} + \frac{1-t^{ 2 }}{1+t^{ 2 }} + 1  } = \int_{}^{} \frac{2dt}{2t + 1 -t^{ 2 } + 1 t^{ 2 }}= \int_{}^{} \frac{2dt}{2t+2} = \int_{}^{} \frac{dt}{t+1} = \ln|t+1| + C    
}$$
Отступление. 
$$\displaylines{
\sin{(x)} = 2\sin{\left( \frac{x}{2} \right)} \cdot  \cos{\left( \frac{x}{2} \right)} = \frac{2\sin{\left( \dfrac{x}{2} \right)}}{\cos{\left( \dfrac{x}{2} \right)}} \cdot  \cos{\left( \frac{x}{2} \right)}^{ 2 } = \frac{2t}{1+t^{ 2 }} \\
\cos{(x)} = \cos{\left( \frac{x}{2} \right)}^{ 2 } - \sin{\left( \frac{x}{2} \right)}^{ 2 } = \cos{\left( \frac{x}{2} \right)}^{ 2 }\left( 1 - \frac{\sin{\left( \frac{x}{2} \right)}^{ 2 }}{\cos{\left( \frac{x}{2} \right)^{ 2 }}} \right) = \left( 1-\tan{\left( \frac{x}{2} \right)}^{ 2 } \right) \cdot  \frac{1}{1+\tan{(x)}^{ 2 } } = \frac{1-t^{ 2 }}{1+t^{ 2 }} 
}$$
б) ${\displaystyle F(x, \ t) = 0 : \begin{matrix} x = x(t) \\ t = t(x)\end{matrix}}$

Замечание. Подстановка VS Замена
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{1}{\sin{(x)}} \, dx 
}$$
$$\displaylines{
\text{ Подстановка } & \text{ Замена } \\
\int_{}^{} \frac{\sin{(x)}dx}{\sin{(x)}^{ 2 }} = \int_{}^{} \frac{\sin{(x)}dx}{1-\cos{(x)^{ 2 }}} = & = \begin{vmatrix}
t = \cos{(x)} \\
x = \arccos{(t)} \\
dx = -\dfrac{dt}{1-t^{ 2 }} \\
\sin{(x)} = \sqrt{ 1-t^{ 2 } }
\end{vmatrix} = \int_{}^{} \frac{-\dfrac{dt}{\sqrt{ 1-t^{ 2 } }}}{\sqrt{ 1-t^{ 2 } }} = \\
= \begin{vmatrix}
t = \cos{(x)} \\
dt = -\sin{(x)}dx \\
\sin{(x)}dx = -dt
\end{vmatrix} = \int_{}^{} -\frac{dt}{1-t^{ 2 }} = &  = - \int_{}^{} \frac{dt}{1-t^{ 2 }} = \frac{1}{2}\ln\left| \frac{t-1}{t+1}  \right| +C \\
= \frac{1}{2} \ln\left| \frac{t-1}{t+1} \right| + C 
}$$

Пункт 4. Интегрирование по частям.
$$\displaylines{
\int_{}^{} x\ln(x) \, dx = \begin{vmatrix}
u = \ln(x) & dv = xdx \\
du = \dfrac{dx}{x}  & v = \dfrac{x^{ 2 }}{2}
\end{vmatrix} = \frac{x^{ 2 }}{2}\ln(x)-\int_{}^{} \frac{x^{ 2 }}{2} \, \frac{dx}{x} = \frac{x^{ 2 }}{2}\ln(x)-\frac{1}{2} \frac{x^{ 2 }}{2} + C
}$$

Основа.
$$\displaylines{
\int_{}^{} udv = uv - \int_{}^{} vdu
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \arctan{(x)} \, dx = \begin{vmatrix}
u = \arctan{(x)}  & dv = dx\\
du = \dfrac{dx}{1+x^{ 2 }}  & v = x
\end{vmatrix} = x\arctan{(x)} - \int_{}^{} \frac{xdx}{x^{ 2 }+1} = x\arctan{(x)} -\frac{1}{2}\int_{}^{} \frac{d(x^{ 2 }+1)}{x^{ 2 }+1} \, dx = x\arctan{(x)}-\frac{1}{2}\ln|x^{ 2 }+1| + C \\
\int_{}^{} \ln(x) \, dx = \begin{vmatrix}
u = \ln(x) & dv = dx  \\
du = \dfrac{dx}{x} & v = x 
\end{vmatrix} = x\ln(x) - x + C
}$$
$$\displaylines{
\int_{}^{} (x+1)\cos{(x)} \, dx = (x+1)\sin{(x)} + \cos{(x)} + C\\
(x+1) \quad \cos{(x)} \\
1 \quad \sin{(x)} \\
0 \quad -\cos{(x)}
}$$
$$\displaylines{
\int_{}^{} \arcsin{(x)} \, dx = \begin{vmatrix}
u = \arcsin{(x)} & dv = dx \\
du = \dfrac{dx}{\sqrt{ 1-x^{ 2 } }} & v = x 
\end{vmatrix} = x\arcsin{(x)} - \int_{}^{} \frac{x}{\sqrt{ 1-x^{ 2 } }} \, dx = x\arcsin{(x)} + \sqrt{ 1-x^{ 2 } } + C
}$$
$$\displaylines{
\int_{}^{} (x^{ 2 }+2x)\sin{(2x)} \, dx = -\frac{(x^{ 2 }+2x)\cos{(2x)}}{2} + \frac{(2x+2)\sin{(2x)}}{4} + \frac{\cos{(2x)}}{4} + C\\
(x^{ 2 }+2x) \quad \sin{(2x)} \\
2x + 2 \quad -\frac{\cos{(2x)}}{2} \\
2 \quad - \frac{\sin{(2x)}}{4} \\
0 \quad \frac{\cos{(2x)}}{8}
}$$

Основной навык.
Основные группы.
1. ${\displaystyle \int_{}^{} \begin{pmatrix} \ln(x) \\ \arcsin{(x)} \\ \arctan{(x)} \\ \ln(x)^{ 2 }\end{pmatrix} \, dv}$
2. ${\displaystyle \int_{}^{} P_{ n }(x) \begin{pmatrix} \cos{(ax)} \\ e^{ ax } \\ \sin{(ax)} \end{pmatrix} \, dx}$
3. Циклические. ${\displaystyle \int_{}^{} \begin{pmatrix} \sin\ln(x) \\ \cos\ln(x)\end{pmatrix} \, dx}$, ${\displaystyle \int_{}^{} \sqrt{ x^{ 2 } \pm a^{ 2 } } \, dx}$ ...
Пример.
$$\displaylines{
I = \cos{(\ln(x))}dx = \begin{vmatrix}
u = \cos{(\ln(x))}  & dv = dx \\
du = -\sin{(\ln(x))} \dfrac{dx}{x}  & v = x
\end{vmatrix} = x\cos{(\ln(x))} + \int_{}^{} \sin{(\ln(x))} \, dx = \begin{vmatrix}
u = \sin{(\ln(x))} & dv = dx \\
du = \dfrac{\cos{(\ln(x))}}{x}dx  & v = x
\end{vmatrix} = x\cos{(\ln(x))} + x\sin{(\ln(x))} - \underbrace{ \int_{}^{} \cos{(\ln(x))} \, dx  }_{ I } \\
I = x(\cos{(\ln(x))}-\sin{(\ln(x))}) - I \\
I = \frac{x(\cos{(\ln(x))}-\sin{(\ln(x))})}{2} + C 
}$$
