Координаты вектора.
$$\displaylines{
V - \text{ векторное пространство над полем } K. \\
\{ e_{ 1 }, \  \dots , \  e_{ n } \} - \text{ базис } V \\
x\in V \\
\{ e_{ 1 }, \  \dots , \  e_{ n }, \  x \} - \text{ линейно зависимая система.} \\
\implies  (1) \quad x = x_{ 1 }e_{ 1 } + \dots + x_{n}e_{ n }, \  x_{ i } \in K, \  x_{ 1 }, \  \dots , \  x_{ n } - \text{ координаты вектора } x \text{ в базисе. } \\
}$$
Утверждение. Координаты вектора определены однозначно.
Доказательство:
$$\displaylines{
x = y_{ 1 } e_{ 1 } + \dots +y_{ n }e_{ n } \\
\implies (x_{1}-y_{1})e_{ 1 } + \dots + (x_{ n } - y_{n}) e_{ n } = 0 \quad (\text{так как л.з.}) \\
\implies x_{ 1 } - y_{1} = \dots = x_{n}-y_{n} \iff  x_{1} = y_{1}, \  \dots , \  x_{n} = y_{n} \\
\begin{pmatrix}
x_{1} \\
 \ \vdots \  \\
x_{n} 
\end{pmatrix} - \text{ столбекц координат вектора } x \text{ в базисе. }
}$$
Пусть есть ещё один базис ${\displaystyle \{ e'_{ 1 }, \ \dots, \ e'_{ n } \}}$.
$$\displaylines{
e'_{ 1 } = t_{ 11 }e_{ 1 } + t_{ 21 }e_{ 2 } + \dots + t_{ n1 }e_{ n } \\
e_{ 2 }' = t_{ 12 }e_{ 1 } + t_{ 22 }e_{ 2 } + \dots + t_{ n2 }e_{ n } \\
 \ \vdots \ \\
e_{ n }' = t_{ 1n }e_{ 1 } + t_{ 2n } e_{ 2 } + \dots + t_{ nn } e_{ n } \\
\\
T = (t_{ ij }) = \begin{pmatrix}
t_{ 11 } & t_{ 12 } & \dots  & t_{ 1n } \\
t_{ 21 } & t_{ 22 } & \dots  & t_{ 2n } \\
 \ \vdots \  & \vdots  & \ddots  &  \ \vdots \ \\
t_{ n1 } & t_{ n2 } & \dots  & t_{ nn }   
\end{pmatrix} - \text{ матрица перехода от базиса } (e) \text{ к } (e')
}$$
Координаты - коэффициенты разложения по базису.
$$\displaylines{
\begin{aligned}
x = x_{1}e_{ 1 } &+ \dots + x_{ n }e_{ n }  = x_{ 1 }'e_{ 1 }' + \dots + x_{ n }'e_{ n }' = \\
&= x_{ 1 }'(t_{ 11 }e_{ 1 } + t_{ 21 }e_{ 2 } + \dots  + t_{ n_{1} }e_{ n }) + x_{ 2 }'(t_{ 11 }e_{ 1 } + t_{ 22 } e_{ 2 } + \dots +t_{ n2 }e_{ n }) + \dots + x_{ n }'(t_{ 1n }e_{ 1 } + \dots + t_{ nn }e_{ n }) = \\
& = (x_{1}'t_{ 11 } + x_{ 2 }'t_{ 11 } + \dots + x_{ n }'t_{ 1n })e_{ 1 } + (x_{ 1 }'t_{ 21 } + x_{ 2 }'t_{ 22 } + \dots + x'_{ n }t_{ 2n })e_{ 2 } + \dots + (x_{ 1 }' t_{ n_{1} } + x_{ 2 }' t_{ n_{2} } + \dots + x_{ n }'t_{ nn })e_{ n }
\end{aligned} \\
\begin{cases}
x_{ 1 } = x_{1}'t_{ 11 } + x_{ 2 }'t_{ 11 } + \dots + x_{ n }'t_{ 1n } \\
x_{ 2 } = x_{ 1 }'t_{ 21 } + x_{ 2 }'t_{ 22 } + \dots + x'_{ n }t_{ 2n }   \\
 \ \vdots \   \\
x_{ n } = x_{ 1 }' t_{ n_{1} } + x_{ 2 }' t_{ n_{2} } + \dots + x_{ n }'t_{ nn }
\end{cases} \\
\begin{pmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
 \ \vdots \  \\
x_{n} 
\end{pmatrix} = T \begin{pmatrix}
x_{ 1 }' \\
x_{ 2 }' \\
 \ \vdots \  \\
x_{ n }' 
\end{pmatrix} \quad (2)
}$$
Матрица перехода всегда не вырождена, ${\displaystyle (\det T \neq0)}$, так как столбцы - координаты базисных векторов, то есть линейно независимы.
$$\displaylines{
(2) \implies \begin{pmatrix}
x_{ 1 }' \\
x_{ 2 }' \\
 \ \vdots \  \\
x_{ n }' 
\end{pmatrix} = T^{ -1 } \begin{pmatrix}
x_{ 1 } \\
x_{ 2 } \\
 \ \vdots \  \\
x_{n} 
\end{pmatrix} \quad (3)
}$$

Можно по построить отображение:
$$\displaylines{
\varphi_{ e }: V \to K^{ n } \\
x \in  V, \  x = x_{ 1 }e_{ 1 } + \dots + x_{ n }e_{ n } \\
\varphi_{ e }(x) = (x_{1}, \  \dots , \  x_{n})
}$$
${\displaystyle \varphi_{ e }}$ - линейное отображение, ${\displaystyle \varphi_{ e }}$ - взаимно однозначно (биективно).

Линейное отображение:
$$\displaylines{
\varphi_{ e }(x+y) = \varphi_{ e }(x) + \varphi_{ e }(y) \\
\varphi_{ e }(\alpha x) = \alpha \varphi_{ e }(x), \  x, \  y \in  V, \  \alpha \in  K
}$$


${\displaystyle \varphi_{ e }}$ - координатный изоморфизм. Вектору ставится набор координат.

При изоморфизме линейно независимые отображаются в линейно независимые, и наоборот.
Если ${\displaystyle \varphi: V \to W}$ - изоморфизм, есть ${\displaystyle \{ v_{ 1 }, \ \dots, \ v_{ n } \}}$ - линейно зависимая система векторов, то ${\displaystyle \{ \varphi(v_{ 1 }), \ \dots, \ \varphi(v_{ n }) \}}$ - линейно зависимая система, тогда
$$\displaylines{
\alpha_{ 1 }v_{1} + \dots + \alpha_{ n }v_{ n } = 0 \\
\exists \alpha_{ i } \neq 0 \implies  \varphi(\alpha_{ 1 }v_{ 1 } + \dots + \alpha_{ n } v_{ n }) = \alpha_{ 1 } \varphi(v_{ 1 }) + \dots + \alpha_{ n }\varphi(v_{ n }) = 0 \\
\alpha_{ i } \neq 0, \   \text{ то есть } \{ \varphi(\alpha_{ 1 }), \  \dots , \  \varphi(\alpha_{ n }) \} - \text{ линейно зависима. }
}$$
Пусть ${\displaystyle \{ v_{ 1 }, \ \dots, \ v_{ n } \}}$ - линейно независима ${\displaystyle \implies \{ \varphi(v_{ 1 }), \ \dots, \ \varphi(v_{ n }) \}}$ - линейно независима.
$$\displaylines{
\varphi(v_{ 1 }) = 0 \iff  v = 0 \ (\text{при условии, что } \varphi -\text{ изоморфизм} ) \\
\varphi(0) = 0, \  \alpha = 0, \   \alpha v = 0 \cdot  v = 0 \\
0 = 0 \cdot  \varphi(v) = \alpha(\varphi(v)) = \varphi(\alpha v) = \varphi(0 v) = \varphi (0) \\
\varphi(0) = 0, \  \text{ так как  } \varphi \text{ биективно, то из условия, что } \varphi(v) = 0 \implies v = 0
}$$

Допустим, что ${\displaystyle \varphi(v_{ 1 }), \ \dots, \ \varphi(v_{ n })}$ - линейно зависима.
$$\displaylines{
\exists \alpha_{ 1 } , \ \dots , \  \alpha_{ n } \in  K, \  \alpha_{ i } \neq 0 \text{ для некоторого } i \\
\alpha_{ 1 } \varphi(v_{ 1 }) + \dots + \alpha_{ n } \varphi(v_{ n }) = 0 \\
\varphi(\alpha_{ 1 }v_{ 1 } + \dots + \alpha_{ n }v_{ n }) \implies  \alpha_{ 1 } v_{ 1 } + \dots + \alpha_{ n }v_{ n } = 0 \\
\implies \{ v_{ 1 }, \  \dots , \  v_{ n } \} - \text{ линейно зависима, противоречие, значит } \varphi(v_{ 1 }), \  \dots , \  \varphi(v_{ n }) - \text{ линейно независима. }
}$$
Попытаться доказать дома:
$$\displaylines{
\text{ Базис } \{ v_{ 1 }, \  \dots , \  v_{ n } \} \\
\begin{aligned}
& 1) \ \{ v_{ 1 }, \  \dots , \  v_{ n } \} - \text{ линейно независима. } \\
& 2) \ \langle{ v_{ 1 }, \  \dots , \  v_{ n } }\rangle = V
\end{aligned} \implies \begin{aligned}
& 1) \ \{ \varphi(v_{ 1 }), \  \dots , \ \varphi(v_{ n })  \} - \text{ линейно независима. } \\
& 2) \ \langle{ \varphi(v_{ 1 }), \  \dots  \varphi(v_{ n }) }\rangle = W? 
\end{aligned}
}$$

#### Линейное отображение и их матрицы.
$$\displaylines{
V, \  W - \text{ векторные пространства над полем } K \\
\varphi: V \to  W
}$$
${\displaystyle \varphi}$ называется линейным, если:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \ \varphi(v_{ 1 } + v_{ 2 }) = \varphi(v_{ 1 }) + \varphi(v_{ 2 }), \  \forall{v_{ 1 }, \  v_{ 2 } \in  V} \\
& 2) \ \varphi(\alpha v) = \alpha \varphi(v), \  \forall{\alpha \in K}, \   \forall{v} \in  V
\end{aligned}
}$$
Можно записать в более короткой форме:
$$\displaylines{
\forall{\alpha, \  \beta} \in  K \text{ и } {\forall{v_{ 1 }, \  v_{ 2 } \in  V}}: \varphi(\alpha v_{ 1 } + \beta v_{ 2 }) = \alpha \varphi(v_{ 1 }) + \beta\varphi(v_{ 2 }) \quad (4) \\
(4) \implies 1) \text{ и } 2) : \\\text{ в 1) } \alpha=\beta = 1, \\  \text{ в 2) } \beta = 0.
}$$
Свойства линейного отображения:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
&1) \ \varphi(0) = 0, \  \alpha = 0 \\
& 0 = 0 \cdot  \varphi(0) = \alpha\varphi(v) = \varphi(\alpha v) = \alpha (0 \cdot  v) = \varphi(0) \\ \\
&2) \ \text{ Ker }\varphi = \{ \varphi \in V \ | \ \varphi(v) = 0 \} - \text{ подпространство  } V, \  v_{ 1 }, \ v_{ 2 } \in \text{ Ker }, \  \alpha, \  \beta \in K \\
& \text{ Доказательство: } \\ 
\\
& 3) \ \text{ Im } \varphi = \{ \varphi(0) \ | \ v \in  V \} \\
& \text{ Im } \varphi - \text{ подпространство, } w_{ 1 } = \varphi(v_{ 1 }), \  w_{ 2 } = \varphi(v_{ 2 }), \   \forall{\alpha, \  \beta} \in  K \\
& \alpha w_{ 1 } + \beta w_{ 2 } = \alpha \varphi(v_{ 1 }) + \beta \varphi(v_{ 2 }) = \varphi(\alpha v_{ 1 } + \beta v_{ 2 }) \in  \text{ Im } \varphi, \  \text{ то  подпространство.} \\\\
& 4) \ v_{ 1 }-v_{ 2 } \in  \text{ Ker } \varphi \\
& \varphi(v_{ 1 }) = \varphi(v_{ 2 }) \implies   \varphi (v_{ 1 } - v_{ 2 }) = 0  \implies v_{ 1 }-v_{ 2 } \in  \text{ Ker } \varphi \\
& \varphi(v_{ 1 }) - \varphi(v_{ 2 }) = 1 \cdot  \varphi(v_{ 1 }) + (-1)\varphi(v_{ 2 }) = \varphi (1 \cdot  v_{ 1 } + (-1)v_{ 2 }) = \varphi(v_{ 1 } - v_{ 2 }) \\
& \impliedby v_{ 1 } - v_{ 2 } = u \in  \text{ Ker } \varphi \implies v_{ 1 } = v_{ 2 } + u, \   \varphi (v_{ 1 }) = \varphi(v_{ 2 } + u) = \varphi(v_{ 1 }) + \varphi(u) = \varphi(v_{ 2 }) \\ \\
& \varphi \text{ инъективно } \iff  \text{ Ker } \varphi = \{ 0 \} \\
& \begin{aligned}
\varphi(v) = 0 \\
\varphi(0) = 0
\end{aligned} \implies  v = 0 \implies  \text{ Ker } \varphi = 0 \\ \\
& \varphi - \text{ сюръективно } \iff  \text{ Im } \varphi  = W
\end{aligned}
}$$
$$\displaylines{
\{ v_{ 1 }, \  v_{ s } \} - \text{ система векторов в } V \\
U = \langle{ v_{ 1 }, \ \dots , \   v_{ s } }\rangle - \text{ подпространство в } V \\
\varphi: V \to  W - \text{ линейное отображение } = \varphi(U) = \langle{  \varphi(v_{ 1 }), \  \dots , \  \varphi(v_{ s }) }\rangle  \\
\forall{u \in V}, \  u = \alpha_{ 1 } v_{ 1 } + \dots + \alpha_{ s }v_{ s } \\
\varphi(U)  \ \exists \varphi(u) = \alpha_{ 1 } \varphi(v_{ 1 }) + \dots  \alpha_{ s } \varphi(v_{ s }) 
}$$

Матрицы линейного отображения.
$$\displaylines{
\varphi: V \to  W \\
\{ e_{ 1 }, \  \dots , \  e_{ n } \} - \text{ базис } V \\
\{ f_{ 1 }, \  \dots , \  f_{ m } \} - \text{ базис } W
}$$

1. Линейное отображение ${\displaystyle \varphi}$ однозначно определено образами базисных векторов.
2. ${\displaystyle \forall{ w_{ 1 }, \ \dots, \ w_{ n } \in W}, \ \exists! }$ линейное отображение ${\displaystyle \psi: V \to W \ | \ \psi (\varphi_{ i }) = w_{ i }.}$
$$\displaylines{
\alpha v  = \alpha v_{ 1 }e_{ 1 } + \dots + \alpha v_{ n } e_{ n }  \\
\psi(\alpha v) = \alpha v_{ 1 }e_{ 1 } + \dots + \alpha v_{ n } e_{ n } = (\alpha) (v_{ 1 } w_{ 1 } + \dots + v_{ n }w_{ n }) = \alpha \cdot  \psi (v) \\
e_{ i } = 0 e_{ 1 } + \dots + 1 e_{ i } + \dots + 0 e_{ n }
}$$

Доказательство 1:
Положим
$$\displaylines{
\varphi(e_{ i }) = w_{ i } \\
\forall{v \in  V} \quad v = \alpha_{ 1 } e_{ 1 } + \dots + \alpha_{ n }e_{ n } \\
\varphi(v) = \varphi(\alpha_{ 1 } e_{ 1 } + \dots + \alpha_{ n } e_{ n }) = \alpha_{ 1 } \varphi(e_{ 1 }) + \dots + \alpha_{ n }\varphi(e_{ n }) = \alpha_{ 1 } w_{ 1 } + \alpha_{ n } w_{ n } - \text{ равенство показывает, } \\
\text{ что  } \varphi \text{ однозначно определяется векторами } w_{ 1 }, \  \dots , \  w_{ n }, \  w_{ i } = \varphi(e_{ i })
}$$

Доказательство 2:
$$\displaylines{
\forall{ w_{ 1 }, \  \dots , \  w_{ n } \in  W} \\
\text{ Построим } \psi: V \to  W \\
v \in V, \   v = \alpha_{ 1 } e_{ 1 } + \dots + \alpha_{ n } e_{ n } \\
\text{ Определим } \psi: \psi(v) = \alpha_{ 1 }w_{ 1 } + \alpha_{ n } w_{ n } \quad \psi \text{ линейное отображение. } \\
v_{ 1 }, \  v_{ 2 } \in  V \\
v_{ 1 } = \alpha_{ 1 } e_{ 1 } + \dots +\alpha_{ n } e_{ n } \\
v_{ 2 } = \beta_{ 1 } e_{ 1 } + \dots + \beta_{ n } e_{ n } \\
v_{ 1 } + v_{ 2 } = (\alpha_{ 1 } + \beta_{ 1 }) e_{ 1 } + \dots + (\alpha_{ n } + \beta_{ n })e_{ n } \\
\psi(v_{ 1 } + v_{ 2 }) = (\alpha_{ 1 } + \beta_{ 1 })w_{ 1 } + \dots + (\alpha_{ n } + \beta_{ n }) w_{ n } = (\alpha_{ 1 } w_{ 1 } + \dots + \alpha_{ n } w_{ n }) + ( \beta_{ 1 }w_{ 1 } + \dots + \beta_{ n } w_{ n }) \\
\psi(e_{ i }) = w_{ i }
}$$

Матрицы.
$$\displaylines{
w_{ 1 } = \varphi(e_{ 1 }) = a_{ 11 } f_{ 1 } + a_{ 21 } f_{ 2 } + \dots + a_{ m1 }f_{ m } \\
w_{ 2 } = \varphi(e_{ 2 }) = a_{ 12 }f_{ 1 } + a(22) f_{ 2 } + \dots + a_{ m_{2} } f_{ m }\\
 \ \vdots \\
 w_{ n } = \varphi(e_{ n }) = a_{ 1n } f_{ 1 }   + a_{ 2n } f_{ 2 } + \dots + a_{ mn }f_{ m }  \\ \\
 A_{ \varphi } = (a_{ ij }) = \begin{pmatrix}
a_{11} & a_{ 12 } & \dots  & a_{ 1n } \\
a_{ 21 } & a_{ 22 } & \dots  & a_{ 2n } \\
 \ \vdots \  &  \ \vdots \  & \ddots  &  \ \vdots \  \\
a_{ m1 } & a_{ m_{2} } & \dots  & a_{ mn }   
\end{pmatrix} - m \times n \text{ матрица. } \\\\
B = (b_{ ij }) - m\times n \text{ матрица } \\
B =\begin{pmatrix}
b_{11} & b_{ 12 } & \dots  & b_{ 1n } \\
b_{ 21 } & b_{ 22 } & \dots  & b_{ 2n } \\
 \ \vdots \  &  \ \vdots \  & \ddots  &  \ \vdots \  \\
\underbrace{ b_{ m1 } }_{ w_{ 1 } } & \underbrace{ b_{ m_{2} } }_{ w_{ 2 } } & \dots  & \underbrace{ b_{ mn } }_{ w_{ n } }   
\end{pmatrix} \\
\exists! \text{ отображение } \psi: V \to  W \ | \ B = B_{ \psi } \\
\psi(e_{ i }) = w_{ i }
 }$$

${\displaystyle A_{ \varphi }}$ - называется матрицей отображения ${\displaystyle \varphi}$ в базисах ${\displaystyle (e) - (f)}$.

Действия над линейными отображениями:
1. Сложение.
$$\displaylines{
\varphi: V \to  W, \   \psi: V \to  W - \text{ линейные отображения. }\\
(\varphi + \psi) (v) = \varphi(v) + \psi(v)
}$$
Проверить линейность ${\displaystyle \varphi + \psi}$.

2. Умножение на скаляр.
$$\displaylines{
\alpha \in  K, \  \varphi: V \to  W - \text{ линейное отображение. } \\
(\alpha\varphi)(v) = \alpha(\varphi(v))
}$$
Проверить линейность $\alpha\varphi$.

3. Умножение линейных отображений.
$$\displaylines{
\varphi: V \to  W, \  \psi: V \to  W - \text{ линейные отображения. } \\
(\psi \circ \varphi) (v)= \psi (\varphi (v))
}$$
Линейность ${\displaystyle \psi \circ \varphi: }$
$$\displaylines{
\begin{aligned}
&1) \ (\psi \circ \varphi) (v_{ 1 } + v_{ 2 }) = \psi (\alpha(v_{ 1 }) + \varphi (v_{ 2 })) = \psi ( \varphi (v_{ 1 })) + \psi (\varphi (v_{ 2 })) \\
& 2) \ (\psi \circ \varphi) (\alpha v) = \alpha (\psi \circ \varphi)(v) - \text{ проверить. }
\end{aligned}
}$$

${\displaystyle A_{ \varphi }, \ B_{ \psi }}$ в базисах ${\displaystyle (e) - (f)}$
$$\displaylines{
(\varphi + \psi)(e_{ i }) = \varphi (e_{ i }) + \psi (e_{ i }) = (a_{ 1i }f_{ 1 } + \dots  + a_{ mi } f_{ m }) + (b_{ 1 i} f_{ i } + \dots  + b_{ mi } f_{ m }) = \psi (e_{ i }) \\
\begin{pmatrix}
a_{ 1i } + b_{ 1i } \\
 \ \vdots \  \\
a_{ mi } + b_{ mi } 
\end{pmatrix} - i\text{-ый столбец матрицы  } A_{ \varphi + \psi } ???????
}$$

Всё то было естественно, сейчас будет интересное:
$$\displaylines{
\varphi: V \to  W, \   \psi: W \to  Z \\
\{ f_{ 1 }, \  \dots , \  f_{ m } \} - \text{ базис } W \\
\{ z_{ 1 }, \  \dots , \  z_{ k } \} - \text{ базис } Z \\
A = A_{ \varphi } - \text{ матрица } \varphi \text{ в базисах } (e) - (z) \\
B = A_{ \psi } - \text{ матрица } \psi \text{ в базисах } (f) - (z) \\
C = A_{ \psi \circ \varphi } - \text{ матрица } \psi \circ \varphi \text{ в базисах } (e) - (z) \\ \\
\varphi \circ \varphi ( e_{ i }) = \psi (\varphi (e_{ i })) = \psi (a_{ ni } f_{ 1 } + \dots + a_{ mi } f_{ m }) = \\
= a_{ 1i } \psi (f_{ 1 }) + \dots + a_{ mi } f_{ m } = a_{ 1i } (b_{ 1i }z_{ 1 } + \dots + b_{ k 1}z_{ k }) + \dots + a_{ mi } (b_{ 1 m}z_{ 1 } + \dots + b_{ km }z_{ k }) = \\
= (a_{ 1i }b_{ 11 } + \dots + a_{ mi } b_{ 1m })z_{ 1 } + \dots + (a_{ 1i } b_{ k1 } + \dots + a_{ mi }b_{ im })z_{ k } = \left(\sum_{s=1}^{m} b_{ 1s }a_{ si }\right)z_{ i } + \dots + \left( \sum_{s=1}^{m} b_{ ks } a_{ si } \right) \\
c_{ 1i }z_{ 1 } + \dots + c_{ ki } z_{ k }=(BA)_{ 1i }z_{ 1 } + \dots + (BA)_{ ki }z_{ k } \\
C_{ ij } = (BA)_{ ij } \implies  C = BA
}$$

$$\displaylines{
\varphi: V \to  W, \   \psi: W \to  Z, \  \lambda: Z \to Y \\
(A_{ \psi \circ \varphi } = A_{ \psi } A_{ \varphi }) \\
\forall \text{ отображения } \varphi, \  \psi, \  \lambda, \  \text{ пусть они линейные} \\
\lambda \circ (\psi \circ \varphi) = (\lambda \circ \psi) \circ \varphi \\
A_{ (\lambda \circ \psi) \circ \varphi } = (A_{ \lambda } A_{ \psi }) \circ A_{ \varphi } = A_{ \lambda \circ (\psi \circ \varphi) } = A_{ \lambda } (A_{ \psi } A_{ \varphi })
}$$
