Поле частных области целостности. Пусть ${\displaystyle A}$ - область целостности.
$$\displaylines{
(a, \  b) , \   a, \  b \in  A, \  b \neq 0
}$$
Две пары ${\displaystyle (a, \ b)}$, ${\displaystyle (c, \ d)}$ называются эквивалентными
$$\displaylines{
(a, \  b) \sim (c, \  d), \  \text{ если } ad=bc
}$$
1. ${\displaystyle (a, \ b) \sim (a, \ b)}$
2. ${\displaystyle (a, \ b) \sim (c, \ d) \implies (c, \ d) \sim (a, \ b)}$
3. ${\displaystyle (a, \ b)\sim (c, \ d), \  (c, \ d) \sim (u, \ v) \implies (a, \ b) \sim  (u, \ v)}$

Класс эквивалентности пары ${\displaystyle (a, \ b): \frac{a}{b} \text{ или } [a, \ b]}$
$$\displaylines{
\frac{a}{b} = \frac{c}{d} \iff  ad = bc \\
1) \ \frac{a}{b} + \frac{c}{d} = \frac{ad + bc}{bd} \\
2) \ \frac{a}{b} \cdot  \frac{c}{d} = \frac{ac}{bd}
}$$
Доказать, что 
$$\displaylines{
\frac{a}{b} = \frac{a'}{b'}, \  \frac{c}{d} = \frac{c'}{d'} \\
\frac{ad+bc}{bd} = \frac{a'd' + b'c'}{b'd'} \\
\frac{a}{b} \cdot  \frac{c}{d} = \frac{a'}{b'} \cdot  \frac{c'}{d'} 
}$$

---
$$\displaylines{
Q(A) - \text{ поле частных кольца} A \\
Q(A) = \left\{  \frac{a}{b}  \middle| \ a, \  b  \in  A, \   b \neq  0 \right\} \\
a = \frac{a}{1}, \  A \hookrightarrow Q(A), \\
\varphi\left( \frac{a}{b} \right) = \varphi(a) \cdot  \varphi(b)^{ -1 } \\
\text{ Если } \varphi:A \hookrightarrow L - \text{ поле }
}$$

$$\displaylines{
k[x] = A, \  k - \text{ поле } \\
Q(k[x]) = k(x) = \left\{  \frac{f}{g} \middle|\  f, \  g \in  k[x], \  g\neq 0  \right\} - \text{ поле рациональных функций } \\
}$$
Определение.
$$\displaylines{
\frac{f}{g} - \text{ правильная, если } \deg(f)<\deg(g)  
}$$

Утверждение 1. Всякая рациональная дробь ${\displaystyle \frac{f}{g}}$ единственным образом эквивалентна в виде суммы многочлена и правильной дроби.
Доказательство:
$$\displaylines{
f = q\cdot g + r, \  r = 0 \text{ или } \deg(r) < \deg(g)   \\
\frac{f}{g} = \frac{q \cdot  g + r}{g} = q + \frac{r}{g} \\
\frac{f}{g} = \overline{q} + \frac{\overline{r}}{\overline{g}} = \frac{\overline{q} \cdot  \overline{g} + \overline{r}}{\overline{g}} = \frac{q \cdot  g + r}{g} \implies  \overline{q} \overline{g} \cdot  g + \overline{r} \overline{g} = \overline{q} \cdot  g \cdot  q + r \cdot  \overline{g} \\
\overline{qg} \cdot  g - \overline{g}g \cdot  q = r\overline{g} - \overline{r}g = 0 \text{ или } \deg(r\overline{g} - \overline{r}g) < \deg(r \cdot \overline{r})  \\
\overline{q} \cdot  \overline{g} \cdot  g - \overline{g} \cdot  g \cdot  q = 0 \implies  q = \overline{q} \\
\frac{\overline{r}}{\overline{g}} = \frac{r}{g}
}$$
Утверждение 2. Пусть
$$\displaylines{
\frac{f}{n_{1}\cdot n_{2}} - \text{ правильная дробь }, \  \text{ НОД }(n_{1}, \  n_{2}) = 1 \\
\frac{f}{n_{1} \cdot  n_{2}} = \frac{f_{ 1 }}{n_{1}} + \frac{f_{ 2 }}{n_{2}} \\
\exists v, \  w \in  k[x] \\
n_{1}\cdot v + n_{2}\cdot w = 1 \ |\cdot f \\
n_{1}(fv) + n_{2}(fw) = f \\
\frac{f}{n_{1}n_{2}} = \frac{fv}{n_{2}} + \frac{fw}{n_{1}} \\
\frac{h_{ 1 }}{n_{1}} + \frac{h_{ 2 }}{n_{2}} = \frac{h_{ 1 }n_{ 2 } + h_{ 2 }n_{1}}{n_{1}n_{2}} \\
fv = n_{2} \cdot  q_{ 2 } + h_{ 2 }, \  \deg(h_{ 2 }) < \deg(n_{2})   \\
fw = n_{1} \cdot q_{ 1 } + h_{ 1 }, \  \deg(h_{ 1 }) < \deg(n_{1})   \\
\frac{f}{n_{1}n_{2}} = q_{ 2 } + q_{ 1 } + \frac{h_{ 1 }}{n_{1}} + \frac{h_{ 2 }}{n_{2}}  \implies q_{ 2 } + q_{ 1 } = 0 \\
\frac{h_{ 1 }}{n_{1}} + \frac{h_{ 2 }}{n_{2}} = \frac{f}{n_{1}n_{2}} \\
g = p_{ 1 }^{ k_{ 1 } } \cdot \ldots \cdot p_{ s }^{ k_{ s } } \in  k[x] \\
\frac{f}{g} = \frac{f}{p_{ 1 }^{ k_{ 1 } } \cdot \ldots \cdot p_{ s }^{ k_{ s } }} = \frac{f_{ 1 }}{p_{ 1 }^{ k_{ 1 } }} + \dots + \frac{f_{ s }}{p_{ s }^{ k_{ s } }}
}$$
Дробь ${\displaystyle \frac{f}{p^{ k }}}$ называется простейшей, если ${\displaystyle \deg(f) < \deg(p)}$.

Утверждение. Правильная дробь ${\displaystyle \frac{f}{p^{ k }}}$ разлагается в сумму простейших дробей.
Доказательство:
$$\displaylines{
\frac{f}{p^{ k }} - \text{ правильная }, \  \deg(f)<\deg(p^{ k }), \ \\
\text{ делим } f \text{ на } p ^{  k-1 }, \  \\
f = p^{ k-1 } \cdot  q_{ 1 } + f_{ 1 }, \  , \  f_{ 1 } = 0 \text{ или } \deg(f_{ 1 })<p^{ k-1 } ( \deg(q_{ 1 }) <\deg(p) ) \\
f_{ 1 } = p ^{ k-2 }\cdot  q_{ 1 } + f_{ 2 } \\
\dots \\
f_{ k-2 } = p \cdot q_{ k-1 } + f_{ k-1 }, \  \deg(f_{ k-1 })<\deg(\dots )\\
f_{ k-1 } = q_{ k } \\
\deg(q_{ k-1 })<\deg(p) \\
f = q^{ k-1 }\cdot q_{ 1 } + p^{ k-2 } + \dots + pq_{ k-1 } + q_{ k } \\
\frac{f}{p^{ k }} = \frac{q_{ 1 }}{p} + \frac{n_{ 2 }}{p^{ 2 }} + \dots + \frac{q_{ k-2 }}{p^{ k-2 }} + \frac{q_{ k-1 }}{p^{ k-1 }} + \frac{q_{ k }}{p^{ k }} 
}$$

