### Рекуррентные соотношения 2 порядка
$$\displaylines{
k = 2 \quad x_{n}+d_{ 1 }x_{n-1} + d_{ 2 }x_{n-2} = 0 \quad n\geq 2 \\
P(\lambda) = \lambda^{ 2 } + d_{ 1 }\lambda + d_{ 2 } = (\lambda-\lambda_{ 1 }) ( \lambda-\lambda_{ 2 }) \\
\lambda_{ 1 }\neq \lambda_{ 2 } \implies x_{n} = C_{ 1 } \cdot  \lambda_{ 1 }^{ n } + C_{ 2 } \cdot  \lambda_{ 2 }^{ n } \\
\lambda_{ 1 }=\lambda_{ 1 } = \alpha
}$$
$$\displaylines{
\boxed{\text{ Теорема }} \quad P(\lambda) = (\lambda-\alpha)^{ 2 } = \lambda^{ 2 }+d_{ 1 }\lambda + d_{ 2 } \quad d_{ 1 } = -2\alpha, \ d_{ 2 } = \alpha^{ 2 }\\
\text{ Тогда для любой последовательности  } x = \{ x_{n} \}^{ \infty }_{ 0 }, \ \text{ удовл (1) }, \ \exists! \ C_{ 1 }^{ * }, \ C_{ 2 }^{ * } \in \mathbb{C} \text{ такие, что } \\
x_{n} = (C_{ 1 }^{ * } + C_{ 2 }^{ * } \cdot  n) \cdot  \alpha^{ n } \quad \forall{n\geq 0} \\
C_{ 1 }^{ * }\cdot \alpha^{ n } + C_{ 2 }^{ * } \cdot  n \cdot \alpha^{ n }\\
\boxed{\text{ Доказательство. }} \quad \{ n\cdot \alpha^{ n } \}^{ \infty }_{ 0 } \text{ удовл. (1) ?} \\
n\cdot \alpha^{ n }+d_{ 1 }(n-1)\cdot \alpha^{ n-1 } + d_{ 2 }(n-2)\cdot \alpha^{ n-2 } = \alpha^{ n-2 }(n\alpha^{ 2 }+d_{ 1 }(n-1)\alpha+d_{ 2 }(n-2)) = \\
=\alpha^{ n-2 }(n \overbrace{ (\alpha^{ 2 }+d_{ 1 }\alpha+d_{ 2 }) }^{ =0 } - \overbrace{ (d_{ 1 }\alpha+2d_{ 2 }) }^{ =0 }) = 0 \\
\forall{C_{ 1 }, \ C_{ 2 } \in \mathbb{C}} \text{ последовательность } y_{n} = C_{ 1 }\alpha^{ n } + C_{ 2 }\cdot n\alpha^{ n } \text{ удовл. (1) } \\
n = 0: \quad C_{ 1 } \quad =y_{ 0 }=x_{ 0 } \\
n=1: \quad C_{ 1 }\alpha+C_{ 2 }\alpha  = y_{ 1 } = x_{ 1 } \\
C_{ 1 }^{ * } = x_{ 0 }, \  C_{ 2 }^{ * } = \frac{x_{ 1 }-x_{ 0 }\alpha}{\alpha} - \text{ единственное решение } \\
y_{ n }^{ * } = C_{ 1 }^{ * }\alpha^{ n } + C_{ 2 }^{ * }\cdot n\alpha^{ n } \\
\{ x_{n} \}^{ \infty }_{ 0 }, \ \{ y_{n}^{ * } \}^{ \infty }_{ 0 } - \text{ обе удовл. (1) и совапдают нач. усл. } \\
x_{n} = y_{n}^{ * } \quad \forall{n}
}$$
---
### Формальные степенные ряди. Производящие функции.
$$\displaylines{
a = (a_{ 0 }, \ a_{ 1 }, \ \dots , \ a_{n}, \ \dots ) \\
f(x) = a_{ 0 }+a_{ 1 }\cdot x+a_{ 2 }\cdot x^{ 2 }+\dots + a_{n}\cdot x^{ n } + \dots - \text{ формальный степенной ряд }  = \\
= \sum_{n=0}^{\infty} a_{n}x^{ n }\\
f(x) - \text{ производящая функция последовательности  } a
}$$
$$\displaylines{
g(x) = b_{ 0 } + b_{ 1 }x+b_{ 2 }x^{ 2 }+\dots \\
f(x) \pm g(x) \quad \\ \cancel\exists x^{ -1 } \\ f(x)g(x) = \underbrace{ a_{ 0 }b_{ 0 } }_{ c_{ 0 } }+\underbrace{ (a_{ 0 }b_{ 1 }+a_{ 2 }b_{ 0 }) }_{ c_{ 1 } } \cdot x+ \underbrace{ (a_{ 0 }b_{ 2 }+a_{ 1 }b_{ 1 }+a_{ 2 }b_{ 0 } ) }_{ c_{ 2 } }\cdot x^{ 2 } + \dots + c_{n}\cdot x^{ n }+ \dots 
}$$
$$\displaylines{
\frac{1}{f(x)} = ? \text{ когда } \exists? \\
\boxed{\text{ Утв. }} \quad \exists f(x)^{ -1 } \iff a_{ 0 } \neq  0\\ 
\frac{1}{f(x)} = g(x) \iff  f(x) \cdot g(x) = 1 \iff  \begin{cases}
a_{ 0 }b_{ 0 } = 1 \\
a_{ 0 }b_{ 1 } + a_{ 1 }b_{ 0 } = 0 \\ 
a_{ 0 }b_{ 2 }+a_{ 1 }b_{ 1 }+a_{ 2 }b_{ 0 } = 0 \\
\quad \quad \vdots  \\
a_{ 0 }b_{n}+a_{ 1 }b_{n-1} + \dots  + a_{n-1}b_{ 1 }+a_{ n }b_{ 0 } = 0  \\
\quad \quad\vdots
\end{cases} \\
\boxed{a_{ 0 }\neq 0} \\
b_{ 0 } = \frac{1}{a_{ 0 }} 
}$$
$$\displaylines{
\frac{1}{1-x} = 1+x+x^{ 2 }+\dots = \sum_{n=0}^{\infty} x^{ n } \\
\text{ Производящая функция для последовательности  } a_{n} = 1 \quad n = 0, \ 1, \ 2, \ \dots 
}$$
$$\displaylines{
\frac{1}{1+x} = 1-x+x^{ 2 }-x^{ 3 }+\dots = \sum_{n=0}^{\infty} (-x)^{ n } \\
(1+x)^{ n } = 1+\binom{n}{1} x + \binom{n}{2}x^{ 2 }+ \dots +\binom{n}{n}x^{ n } + 0\cdot x^{ n+1 } + \dots  \\
\text{ - Производящая функция для бин. коэфф } 
}$$
$$\displaylines{
\left( \frac{1}{1-x} \right)  ^{ 2 } = (1+x+x^{ 2 }+\dots )(1+x+x^{ 2 }+\dots ) = 1+2x+3x^{ 2 } + \dots +(n+1)x^{ n }+\dots = \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)x^{ n }\\
\left( \frac{1}{1-x^{ 2 }} \right) = 1+x^{ 2 }+x^{ 4 }+x^{ 6 } + \dots = \sum_{n=0}^{\infty} x^{ 2n }\\
(1, \ 0, \ 1, \ 0, \ 1, \ 0, \ \dots )
}$$
Решение л.о.р.с. через производящую функцию.
$$\displaylines{
a_{n}+d_{ 1 }a_{n-1} + d_{ 2 }a_{n-2} = 0, \  quad n \geq 2 \\
a = (a_{ 0 }, \ a_{ 1 }, \ \dots , \ a_{n}, \ \dots ) \\
f(x) = a_{ 0 }+a_{ 1 }x+a_{ 2 }x^{ 2 } + \dots + a_{n}x^{ n } + \dots \\
d_{ 1 }x\cdot f(x) = d_{ 1 }a_{ 0 }x+d_{ 1 }a_{ 1 }x^{ 2 }+\dots + d_{ 1 }a_{n-1}x^{ n }+ \dots \\
d_{ 2 }x^{ 2 }\cdot f(x) = d_{ 2 }a_{ 0 }x^{ 2 }+\dots +d_{ 2 }a_{ n-2 }x^{ n }+\dots \\
\text{ Складываем: } (1+d_{ 1 }x+d_{ 2 }x^{ 2 })\cdot f =a_{ 0 }+(a_{ 1 }+d_{ 1 }a_{ 0 })x + 0\cdot x^{ 2 } + \dots + 0\cdot x^{ n }+ \dots \\
f(x) = \frac{a_{ 0 }+(a_{ 1 }+d_{ 1 }a_{ 0 })x}{1+d_{ 1 }x+d_{ 2 }x^{ 2 }} = \frac{a_{ 0 }+(a_{ 1 }+d_{ 1 }a_{ 0 })x}{(1-\lambda_{ 1 }x)(1-\lambda_{ 2 }x)} \\
\text{ 1 случай. } \  \lambda_{ 1 }\neq \lambda_{ 2 } \\
f(x) = \frac{A}{1-\lambda_{ 1 }x} + \frac{B}{1-\lambda_{ 2 }x} = A \cdot  \sum_{n=0}^{\infty} (\lambda_{ 1 }x)^{ n }+B\cdot \sum_{n=0}^{\infty} (\lambda_{ 2 }x)^{ n } = \sum_{n=0}^{\infty} \overbrace{ (A\lambda_{ 1 }^{ n }+B\lambda_{ 2 }^{ n }) }^{ =\ a_{n} }x^{ n } 
\\
1+d_{ 1 }x+d_{ 2 }x^{ 2 } = \begin{vmatrix}
x = \frac{1}{\lambda}
\end{vmatrix}  = 1+\frac{d_{ 1 }}{\lambda}+\frac{d_{ 2 }}{\lambda^{ 2 }} = \frac{1}{\lambda^{ 2 }}(\lambda^{ 2 }+d_{ 1 }\lambda + d_{ 2 })  = \frac{1}{\lambda^{ 2 }} (\lambda-\lambda_{ 1 })(\lambda-\lambda_{ 2 })= \\ = x^{ 2 }\left( \frac{1}{x}-\lambda_{ 1 } \right)\left( \frac{1}{x}-\lambda_{ 2 } \right) = \boxed{(1-\lambda_{ 1 }x)(1-\lambda_{ 2 }x)}
}$$
$$\displaylines{
\text{ 2 случай. } \ \lambda_{ 1 } = \lambda_{ 2 } = \alpha \\
f(x) = \frac{a_{ 0 }+(a_{ 1 }+d_{ 1 }a_{ 0 })x}{(1-\alpha x)^{ 2 }} = \frac{A}{1-\alpha x} + \frac{B}{(1-\alpha x)^{ 2 }} = A \cdot  \sum_{n=0}^{\infty} (\alpha x)^{ n } + B\cdot \sum_{n=0}^{\infty} (n+1)(\alpha x)^{ n } = \sum_{n=0}^{\infty} \underbrace{ (A+B(n+1)) \alpha^{ n } }_{ = \ a_{n} }x^{ n }  
}$$
### Приложение производящих функций к разбиениям чисел.
$$\displaylines{
\overbrace{ (1+x+x^{ 2 }+\dots ) }^{ P_{ 1 }(x) } \overbrace{ (1+x^{ 2 }+x^{ 4 }+\dots ) }^{ P_{ 2 }(x) } \overbrace{ (1+x^{ 3 }+x^{ 6 }+\dots ) }^{ P_{ 3 }(x) } = \sum_{n=0}^{\infty} a_{n}\cdot x^{ n } = \frac{1}{1-x}\cdot \frac{1}{1-x^{ 2 }}\cdot \frac{1}{1-x^{ 3 }}\\
x^{ a }\cdot x^{ 2b }\cdot x^{ 3c } = x^{ n } \\
a+2b+3c = n \quad a, \ b, \ c\geq 0 \\
n = \underbrace{ 1+\dots 1 }_{ a } + \underbrace{ 2+\dots +2 }_{ b } + \underbrace{ 3+\dots 3 }_{ c } \\
a_{n} - \text{ число неупорядоченных разбиений числа  } n \text{ в сумму слагаемых равных } 1, \ 2, \ 3
}$$
Теорема Эйлера.
$$\displaylines{
\frac{1}{1-x}\cdot \frac{1}{1-x^{ 2 }}\cdot \frac{1}{1-x^{ 3 }}\cdot \ \dots \ \cdot \frac{1}{1-x^{ k }}\cdot \ \dots = \sum_{n=0}^{\infty} p(n)x^{ n } \\
\text{ p(n) - число неуп. разбиений n}
}$$
$$\displaylines{
(1+x)(1+x^{ 2 })(1+x^{ 3 })\cdot \ \dots \ \cdot (1+x^{ k }) = \sum_{n=0}^{\frac{(k+1)k}{2} } \zeta \cdot x^{ n } \\ - \zeta \text{ число разбиений n на различные слагаемые, каждое их которого  }\leq k \\ \\
x^{ i_{ 1 } }\cdot x^{ i_{ 2 } } \cdot \ \dots \ x^{ i_{ s } } = x^{ n } \\
i_{ 1 }+i_{ 2 }+\dots +i_{ s } = n \\
1\leq  i_{ 1 }, \ i_{ 2 }, \ \dots \ , i_{ s }\leq k\ - \text{ разные } 
}$$
$$\displaylines{
(1+x)(1+x^{ 2 })\cdot \dots  = \prod_{ k=1 }^{ \infty }{ (1+x^{ k }) } = \sum_{n=0}^{\infty} p_{ dist }(n)\cdot x^{ n } \\
\ p_{ dist }\text{ -число разбиений n на различные слагаемые. } 
}$$
Производящая функция числа разбиений на нечетные слагаемые.
$$\displaylines{
(1+x+x^{ 2 }\dots )(1+x^{ 3 }+x^{ 6 }\dots )(1+x^{ 5 }+x^{ 10 }\dots )\cdot \ \dots  = \frac{1}{1-x}\cdot \frac{1}{1-x^{ 3 }}\cdot \frac{1}{1-x^{ 3 }} \cdot \ \dots = \prod_{ k=1 }^{ \infty }{ \frac{1}{1-x^{ 2k-1 }} } = \sum_{n=0}^{\infty} p_{ odd }(n) \cdot  x^{ n } \\
p_{ odd }(n) - \text{ число разбиений на нечетные слагаемые. }
}$$
Доказательство что два бесконечных произведения равны друг другу.
$$\displaylines{
(1+x)(1+x^{ 2 })(1+x^{ 3 }) \cdot (1+x^{ 4 })\cdot  \dots \ = \frac{1-x^{ 2 }}{1-x} \cdot  \frac{1-x^{ 4 }}{1-x^{ 2 }} \cdot  \frac{1-x^{ 6 }}{1-x^{ 3 }} \cdot  \frac{1-x^{ 8 }}{1-x^{ 4 }} \cdot \dots \ = \frac{1}{1-x}\cdot \frac{1}{1-x^{ 3 } } \cdot \dots \\
p_{ dist }(n) = p_{ odd }(n)
}$$
