Приём 1. Пусть ${\displaystyle f(x)}$ непрерывна на ${\displaystyle [a, \ b]}$, тогда ${\displaystyle \boxed{\int _{ a }^{ b } f(x) \, dx = \int _{ a }^{ b } f(a+b-x) \, dx}}$.

Докажем данный факт.
$$\displaylines{
\int _{ a }^{ b } f(x) \, dx  = \begin{bmatrix}
x = a+b-t & x = a \hookrightarrow t = b \\
dx = -dt & x = b \hookrightarrow t = a
\end{bmatrix} = \int _{ b }^{ a } f(a+b-t) \, (-dt) = \\ = - \int _{ b }^{ a } f(a+b-t) \, dt =  \int _{ a }^{ b } f(a+b-t) \, dt 
}$$
Так как интеграл не зависит от переобозначения подынтегральной переменной, то:
$$\displaylines{
\int _{ a }^{ b } f(a+b-t) \, dt = \int _{ a }^{ b } f(a+b-x) \, dx  
}$$

Пример 1.
$$\displaylines{
\int _{ 1 }^{ 3 } (4-x)^{ 3 } \, dx
}$$
Решение:
$$\displaylines{
f(x) = (4-x^{ 3 }); \ a = 1; \ b = 3 \\
f(a+b - x) = f(4-x) \implies (4-(4-x))^{ 3 } = x^{ 3 }
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
\int _{ 1 }^{ 3 } x^{ 3 } \, dx  = \frac{x^{ 4 }}{4} \bigg|_{ 1 }^{ 3 } = \frac{81}{4} - \frac{1}{4} = \frac{80}{4} = 20 
}$$

Проверим стандартным способом:
$$\displaylines{
\int _{ 1 }^{ 3 } (4-x)^{ 3 } \, dx = \begin{bmatrix}
4-x = t  & x = 1 \hookrightarrow t = 3 \\
dx = -dt & x = 3 \hookrightarrow t = 1
\end{bmatrix} = \int _{ 3 }^{ 1 } t^{ 3 } \, (-dt) = \int _{ 1 }^{ 3 } t^{ 3 } \, dt  = 20. 
}$$

 Почему это работает? Замена $x \mapsto a + b - x$ соответствует симметричному отражению графика функции $f(x)$ относительно середины отрезка $[a, b]$. Поскольку площадь под кривой при таком преобразовании не меняется, значения интегралов совпадают.  

график график

Если объяснять строго:

график

график

Пример 2. (Олимпиада Putnam из 90-х)
$$\displaylines{
I = \int _{ 2 }^{ 4 } \frac{\sqrt{ \ln(9-x) }}{\sqrt{ \ln(9-x) } + \sqrt{ \ln(x + 3) }}  \, dx 
}$$
Решение:
$$\displaylines{
f(x) = \frac{\sqrt{ \ln(9-x) }}{\sqrt{ \ln(9-x) } + \sqrt{ \ln(x + 3) }} \\
f(a+b - x) = f(6-x) = \frac{\sqrt{ \ln(9-(6-x)) }}{\sqrt{ \ln(9-(6-x)) } + \sqrt{ \ln((6-x) + 3) }} = \frac{\sqrt{ \ln(3+x) }}{\sqrt{ \ln(3+x) } + \sqrt{ \ln(9-x) }}
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I = \int _{ 2 }^{ 4 }  \, dx \frac{\sqrt{ \ln(3+x) }}{\sqrt{ \ln(3+x) } + \sqrt{ \ln(9-x) }}
}$$

Сложим исходный и преобразованный:
$$\displaylines{
I + I = 2I = \int _{ 2 }^{ 4 } \frac{\sqrt{ \ln(3+x) } + \sqrt{ \ln(9-x) }}{\sqrt{ \ln(3+x) } + \sqrt{ \ln(9-x) }} \, dx = \int _{ 2 }^{ 4 }1\, dx = x \bigg|_{ 2 }^{ 4 } = 4-2 = 2 \\
2I = 2 \implies  \boxed{I = 1}
}$$

Пример 3.
$$\displaylines{
I = \int _{ 0 }^{ \pi/2 } \frac{\sqrt{ \sin(x) }}{\sqrt{ \cos(x) } + \sqrt{ \sin(x) }}  \, dx 
}$$

Решение:
$$\displaylines{
f(x) = \frac{\sqrt{ \sin(x) }}{\sqrt{ \cos(x) } + \sqrt{ \sin(x) }} \\
f(a+b - x) = f\left( \frac{\pi}{2} - x \right) = \frac{\sqrt{ \sin\left( \frac{\pi}{2  }-x \right) }}{\sqrt{ \cos\left( \frac{\pi}{2} - x \right) } + \sqrt{ \sin\left( \frac{\pi}{2} - x \right) }} = \frac{ \sqrt{ \cos(x) }}{\sqrt{ \sin(x) } + \sqrt{ \cos(x) }} 
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I + I = 2I = \int _{ 0 }^{ \pi/2 } \frac{\sqrt{ \sin(x) } + \sqrt{ \cos(x) }}{\sqrt{ \cos(x) } + \sqrt{ \sin(x) }}  \, dx = \int _{ 0 }^{ \pi/2 } 1 \, dx = \frac{\pi}{2} \\
2I = \frac{\pi}{2} \implies  \boxed{I = \frac{\pi}{4}}
}$$

Примём 2 (популярный частный случай приема 1).

Пусть ${\displaystyle f(x)}$ непрерывна на ${\displaystyle [a, \ b]}$, тогда ${\displaystyle \boxed{\int _{ 0 }^{ \pi/2 } f(\sin(x)) \, dx = \int _{ 0 }^{ \pi/2 } f(\cos(x)) \, dx}}$.

Докажем данный факт.

По первому приёму:
$$\displaylines{
\int _{ 0 }^{ \pi/2 } f(\sin(x)) \, dx = \int _{ 0 }^{ \pi/2 } f\left( \sin\left( \frac{\pi}{2} - x \right) \right) \, dx = \int _{ 0 }^{ \pi/2 } f(\cos(x)) \, dx 
}$$

Пример 4.
$$\displaylines{
I = \int _{ 0 }^{ \pi/2 } \ln(\sin(x)) \, dx
}$$

Решение:

Применяем второй приём:
$$\displaylines{
I = \int _{ 0 }^{ \pi/2 } \ln(\cos(x)) \, dx
}$$

Сложим:
$$\displaylines{
I + I = 2I = \int _{ 0 }^{ \pi/2 } \ln(\sin(x)\cos(x)) \, dx = \int _{ 0 }^{ \pi/2 } \ln\left( \frac{\sin(2x)}{2} \right) \, dx = \\
= \int _{ 0 }^{ \pi/2 } \ln(\sin(2x)) dx - \int _{ 0 }^{ \pi/2 } \, dx \ln(2) \, dx 
}$$

Сделаем замену:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
2x = t & x = 0 \hookrightarrow t = 0  \\
dx = \frac{1}{2}dt & x = \frac{\pi}{2} \hookrightarrow t = \pi
\end{bmatrix}
}$$
Значит:
$$\displaylines{
2I = \frac{1}{2} \int _{ 0 }^{ \pi } \ln(\sin(t)) \, dt - \ln(2)x \bigg|_{ 0 }^{ \pi/2 } = \frac{1}{2} \underbrace{ \int _{ 0 }^{ \pi/2 } \ln(\sin(t)) \, dt }_{ I } + \frac{1}{2} \int _{ \pi/2 }^{ \pi } \ln(\sin(t)) \, dt - \frac{\pi\ln(2)}{2} 
}$$

Сделаем ещё одну замену:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
t = \frac{\pi}{2} + s & t = \frac{\pi}{2} \hookrightarrow s = 0  \\
dt = ds & t = \pi \hookrightarrow s = \frac{\pi}{2}
\end{bmatrix}
}$$
Тогда:
$$\displaylines{
2I = \frac{1}{2} I + \frac{1}{2} \int _{ 0 }^{ \pi/2 } \ln\left( \sin\left( \frac{\pi}{2} + s \right) \right) \, ds - \frac{\pi\ln(2)}{2} = \frac{1}{2} I + \frac{1}{2}I - \frac{\pi\ln(2)}{2} =I - \frac{\pi\ln(2)}{2} \\
\boxed{I = -\frac{\pi\ln(2)}{2}}
}$$

Приём 3 (часто встречается в ШАДе и других вступительных в магистратуры).

Пусть ${\displaystyle f(x)}$ непрерывна на ${\displaystyle (a, \ b)}$, и если ${\displaystyle a = \frac{1}{b}}$ (явно или в предельной форме), то можно попробовать замену ${\displaystyle x = \frac{1}{t}}$.

Пример 5.
$$\displaylines{
I = \int _{ 0 }^{ +\infty }  \, \frac{dx}{(1+x^{ 2 })(1+x^{ 2025 })} 
}$$

Заметим, что ${\displaystyle \left[ \frac{1}{+\infty} = 0^{ + } \right]}$. Попробуем замену ${\displaystyle x = \frac{1}{t}}$:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
x = \frac{1}{t} & x = 0 \hookrightarrow t = +\infty  \\
dx = -\frac{1}{t^{ 2 }}dt & x = +\infty \hookrightarrow t = 0
\end{bmatrix}
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I = \int _{ +\infty }^{ 0 } \frac{1}{\left( 1+\frac{1}{t^{ 2 }} \right) \left( 1+\frac{1}{t^{ 2025 }} \right)} \, \left( -\frac{1}{t^{ 2 }} \right)dt = \int _{ 0 }^{ +\infty } \frac{1}{(t^{ 2 } + 1) \left( \frac{t^{ 2025 } + 1}{t^{ 2025 }} \right)} \, dx = \int _{ 0 }^{ +\infty } \frac{t^{ 2025 }}{(t^{ 2 } + 1)(t^{ 2025 } + 1)} \, dt 
}$$
Сложим:
$$\displaylines{
I + I = 2I = \int _{ 0 }^{ +\infty } \frac{x^{ 2025 } + 1}{(1+x^{ 2 })(x^{ 2025 } + 1)}  \, dx = \int _{ 0 }^{ +\infty } \frac{1}{1+x^{ 2 }} \, dx = \arctan(x) \bigg|_{ 0 }^{ +\infty } = \frac{\pi}{2} -0 = \frac{\pi}{2} \\
2I = \frac{\pi}{2} \implies  \boxed{I = \frac{\pi}{4}}
}$$

Пример 6.
$$\displaylines{
I = \int _{ 0 }^{ +\infty } \frac{\ln(x)}{x^{ 2 } + 1} \, dx 
}$$

Попробуем замену ${\displaystyle x = \frac{1}{t}}$:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
x = \frac{1}{t} & x = 0 \hookrightarrow t = +\infty  \\
dx = -\frac{1}{t^{ 2 }}dt & x = +\infty \hookrightarrow t = 0
\end{bmatrix}
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I = \int_{ 0 }^{ +\infty } \frac{-\ln\left( t \right)}{t^{ 2 } + 1}  \, dx
}$$

Складываем:
$$\displaylines{
I + I = 2I = \int _{ 0 }^{ +\infty } \frac{\ln(x) - \ln(x)}{x^{ 2 } + 1} \, dx = 0 \implies \boxed{I = 0}
}$$

Пример 7.
$$\displaylines{
\int _{ 1 }^{ e } \sqrt{ \ln(x) } \, dx + \int _{ 0 }^{ 1 } e^{ x^{ 2 } } \, dx 
}$$

Рассмотрим решение "в лоб":

Сделаем замену:
$$\displaylines{
\sqrt{ \ln(x) } = t & \text{ Границы: } x = 1 \hookrightarrow t = 0 \\
\ln( x) = t^{ 2 } & x = e \hookrightarrow t = 1 \\
x = e^{ t^{ 2 } } \\
dx = e^{ t^{ 2 } }2tdt \\

}$$

Получаем:

$$\displaylines{
\int _{ 0 }^{ 1 } t { e^{ t^{ 2 } } } \, 2tdt + \int _{ 0 }^{ 1 } e^{ t^{ 2 } } \, dt = \int _{ 0 }^{ 1 } 2t^{ 2 } e^{ t^{ 2 } } dt + \int _{ 0 }^{ 1 }   e^{ t^{ 2 } } \, dt 
}$$

Интегрируем второй иннтеграл по частям:
$$\displaylines{
\int _{ 0 }^{ 1 } e^{ t^{ 2 } } \, dt = \begin{bmatrix}
U  = e^{ t^{ 2 } } & V = t \\
dU = e^{ t^{ 2 } } \cdot  2tdt & dV = dt
\end{bmatrix} = e^{ t^{ 2 } } \cdot  t \bigg|_{ 0 }^{ 1 } - \int _{ 0 }^{ 1 } 2t^{ 2 } e^{ t^{ 2 } } \, dt 
}$$

Получаем:
$$\displaylines{
\int _{ 0 }^{ 1 } 2t^{ 2 } e^{ t^{ 2 } } \, dt + e^{ t^{ 2 } } \cdot  t \bigg|_{ 0 }^{ 1 } - \int _{ 0 }^{ 1 } 2t^{ 2 } e^{ t^{ 2 } } \, dt = e^{ t^{ 2 }  } \cdot  t \bigg|_{ 0 }^{ 1 } = e
}$$

Как решить это проще?

Если ${\displaystyle f(x)}$ непрерывна или монотонна на ${\displaystyle [a, \ b]}$, тогда ${\displaystyle \exists f(x) \in [f^{ -1 }(a), \  f(b)]}$:
$$\displaylines{
\int f(x)  \, dx  + \int f^{ -1 }(x) \, dx
}$$
Удобнее будет нарисовать эти функции и сложить площади под их графиками.

Для нашего примера:
$$\displaylines{
f(x) = \sqrt{ \ln(x) } \\
f^{ 2 } (x) = \ln(x) \\
x = e^{ f^{ 2 }(x) } \\
\text{ значит, } f^{ -1 }(x) = e^{ x^{ 2 } }
}$$

Заметим, что:
$$\displaylines{
\text{ при } x = 1: f(x) = 0 \\
\text{ при } x = e: f(x) = 1
}$$

Изобразим:

график

$$\displaylines{
\int _{ 1 }^{ e } \sqrt{ \ln(x) } \, dx + \int _{ 0 }^{ 1 } e^{ x^{ 2 } } \, dx  = e \cdot  1 = \boxed{e}
}$$
