$$\displaylines{
\frac{P_{ n }(x)}{Q_{ m }(x)} - \text{ дробно рациональная функция, }
}$$
где ${\displaystyle P_{ n }(x)}$ - многочлен степени ${\displaystyle n}$, а ${\displaystyle Q_{ m }}$ - многочлен степени ${\displaystyle m}$.

1. если ${\displaystyle m>n}$, то дробь правильная;
2. если ${\displaystyle m\leq n}$, то дробь неправильная.

Пример правильной дроби:
$$\displaylines{
\frac{x+1}{2x^{ 2 } + 3x -1} 
}$$

Пример неправильной дроби:
$$\displaylines{
\frac{x^{ 3 } + 1}{x^{ 2 } + 1}
}$$

Если дробь неправильная, нужно поделить уголком, чтобы привести её к правильной:
$$\displaylines{
\frac{x^{ 3 }+1}{x^{ 2 } + 1} = x + \frac{-x+1}{x^{ 2 } + 1} 
}$$

Многочлен ${\displaystyle Q_{ m }(x)}$ можно представить в виде:
$$\displaylines{
Q_{ m }(x) = (x-a_{1})^{ \alpha_{ 1 } }(x-a_{2})^{ \alpha_{ 2 } }\dots (x-a_{n})^{ \alpha_{ n } } (x^{ 2 } + p_{ 1 } x + q_{ 1 })^{ \beta_{1} } \dots (x^{ 2 } + p_{ m }x+q_{ m })^{ \beta_{ m } },
}$$
где ${\displaystyle \alpha_{ i } \in \mathbb{N}, \ \beta_{ i } \in \mathbb{N}}$, и ${\displaystyle a_{ i }, \ p_{ i }, \ q_{ i } \in \mathbb{R}}$.

Если ${\displaystyle n<m}$, то ${\displaystyle \frac{P_{ n }(x)}{Q_{ m }(x)}}$ можно представить в виде:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
\frac{P_{ n }(x)}{Q_{ m }(x)} &= \frac{A_{ 1 }}{(x-a_{1})^{ 1 }} + \frac{A_{ 2 }}{(x-a_{1})^{ 2 }} + \dots + \frac{A_{ \alpha_{ 1 } }}{(x-a_{1})^{ \alpha_{ 1 } }} + \\
&  \frac{B_{ 1 }}{(x-a_{2})^{ 1 }} + \frac{B_{ 2 }}{(x-a_{2})^{ 2 }} + \dots +\frac{B_{ \alpha_{ 2 } }}{(x-a_{2})^{ \alpha_{ 2 } }} + \dots \\
&  \frac{C_{ 1 }x + D_{ 1 }}{(x^{ 2 } + p_{ 1 }x + q_{ 1 })^{ 1 }} + \frac{C_{ 2 }x + D_{ 2 }}{(x^{ 2 } + p_{ 1 }x+q_{ 1 })^{ 2 }} + \dots  + \frac{C_{ \beta_{1} } x + D_{ \beta_{1} } }{(x^{ 2 } + p_{ 1 } x + q_{ 1 })^{ \beta_{ 1 } }} + \dots 
\end{aligned}  
}$$

Пример:
$$\displaylines{
\frac{2x^{ 2 } -3x + 5}{(x-1)(x-2)^{ 3 }(x^{ 2 }+2x+2)} = \frac{A}{(x-1)} + \frac{B}{(x-2)} + \frac{C}{(x-2)^{ 2 }} + \frac{D}{(x-2)^{ 3 }} + \frac{Ex+F}{(x^{ 2 } + 2x + 2)} + \frac{Gx + H}{(x^{ 2 } + 2x + 2)^{  2 }}  
}$$

Решение интегралов вида ${\displaystyle \int \frac{1}{x^{ 2 } + px + q}  \, dx}$. Они всегда сводятся либо к арктангенсу, либо к высокому логарифму.

Пример:
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{x^{ 2 } + 2x + 10} \, dx 
}$$

Подводим знаменатель к полному квадрату ${\displaystyle (a\pm b)^{ 2 } = a^{ 2 } \pm 2ab + b^{ 2 }}$.
$$\displaylines{
x^{ 2 } + 2x + 1 + 9 = (x + 1)^{  2 } + 9 
}$$
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{(x+1)^{ 2 } + 9} \, dx = \int \frac{d(x+1)}{(x+1)^{ 2 } + 3^{ 2 }} = \int \frac{dt}{t^{ 2 } + 3^{ 2 }} = \frac{1}{3}\arctan{\left( \frac{t}{3} \right)} + C = \frac{1}{3}\arctan{\left( \frac{x+1}{3} \right)} + C   
}$$

Пример:
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{x^{ 2 } + 4x - 21} \, dx 
}$$

Подводим знаменатель:
$$\displaylines{
x^{ 2 } + 4x + 4 - 25 = (x+2)^{ 2 } - 25
}$$
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{(x+2)^{ 2 } - 25} \, dx  = \int \frac{1}{t^{ 2 } - 5^{ 2 }} \, dt = - \int \frac{dt}{5^{ 2 } - t^{ 2 }} = -\frac{1}{10}\ln\left| \frac{5 + t}{5 - t} \right| + C = -\frac{1}{10}\ln\left| \frac{7 + x}{3-x} \right| + C   
}$$

Решение интегралов вида ${\displaystyle \int \frac{ax + B}{x^{ 2 } + px + q}  \, dx}$. Есть два способа решения интегралов такого вида. 

Пример:
$$\displaylines{
I = \int \frac{x+3}{x^{ 2 } + 4x + 6}  \, dx 
}$$

Решим данный интеграл первым способом.

Подводим знаменатель:
$$\displaylines{
x^{ 2 } + 4x + 4 + 2 = (x+2)^{ 2 } + 2
}$$

$$\displaylines{
I = \int \frac{x+3}{(x+2)^{ 2 } + 2} \, d(x+2)  = \begin{vmatrix}
t = x+2 \\
x = t-2
\end{vmatrix} = \int \frac{t+1}{t^{ 2 } + 2} \, dt  
}$$

Разбиваем на сумму двух интегралов:
$$\displaylines{
I = I_{ 1 } + I_{ 2 } \\
I = \int \frac{t}{t^{ 2 } + 2} \, dt + \int \frac{1}{t^{ 2 } + 2} \, dt
}$$

Разберемся с первым интегралом ${\displaystyle I_{ 1 }}$:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
I_{ 1 } = \int \frac{1}{t^{ 2 } + 2} \, d\left( \frac{t^{ 2 }}{2} \right) = \frac{1}{2}\int \frac{1}{t^{ 2 } + 2} \, d(t^{ 2 } + 2) = \frac{1}{2}\int \frac{1}{y} \, dy & = \frac{1}{2} \ln|y| + C \\
&= \frac{1}{2} \ln|(x+2)^{ 2 } + 2| + C \\
& = \frac{1}{2}\ln(x^{ 2 } + 4x + 6) + C
\end{aligned}
}$$

Теперь разберемся со вторым интегралом ${\displaystyle I_{ 2 }}$:
$$\displaylines{
I_{ 2 } = \int \frac{1}{t^{ 2 } + \sqrt{ 2 }^{ 2 }} \, dx = \frac{1}{\sqrt{ 2 }}\arctan{\left( \frac{t}{\sqrt{ 2 }} \right)} + C = \frac{1}{\sqrt{ 2 }} \arctan{\left( \frac{x+2}{\sqrt{ 2 }} \right)} + C 
}$$

Итого:
$$\displaylines{
I = \frac{1}{2} \ln(x^{ 2 } + 4x + 6) + \frac{1}{\sqrt{ 2 }}\arctan{\left( \frac{x+2}{\sqrt{ 2 }} \right)} + C
}$$

Рассмотрим теперь второй способ. Выделим в числителе производную знаменателя:
$$\displaylines{
I = \int \frac{x+3}{x^{ 2 } + 4x + 6} \, dx 
}$$

$$\displaylines{
(x^{ 2 } + 4x + 6)' = 2x+4 \\
x + 3 = \frac{1}{2}(2x+6) = \frac{1}{2} (2x+4 + 2) = \frac{1}{2}(2x+4) + 1
}$$

Теперь подставим это в интеграл:
$$\displaylines{
I = \int \frac{\frac{1}{2}(2x+4) + 1}{x^{ 2 } + 4x + 6} \, dx 
}$$
Разобьём на два интеграла:
$$\displaylines{
I = \frac{1}{2} \int \frac{2x+4}{x^{ 2 } + 4x+6} \, dx + \int \frac{1}{x^{ 2 } + 4x + 6} \, dx 
}$$

Вносим в первом интеграле под дифференциал:
$$\displaylines{
I = \frac{1}{2} \int \frac{1}{x^{ 2 } + 4x + 6}d(x^{ 2 } + 4x+ 6) + \int \frac{1}{(x + 2)^{ 2 } + 2} \, d(x+2) = \\
= \frac{1}{2}\ln(x^{ 2 } + 4x + 6) + \frac{1}{\sqrt{ 2 }} \arctan{\left( \frac{x+2}{\sqrt{ 2 }} \right)} + C
}$$

Теперь перейдем к интегрированию дробно рациональных функций.

Алгоритм решения:
1. Привести к правильной дроби;
2. Разбить знаменатель на максимальное число скобок с действительным коэффициентами;
3. Разбить дробь на сумму простых дробей;
4. Найти все неизвестные коэффициенты;
5. Проинтегрировать полученные дроби и получить ответ.

Пример:
$$\displaylines{
I = \int \frac{x-4}{x^{ 2 } - 4} \, dx 
}$$

Первый пункт уже выполнен, переходим ко второму шагу. Разобьем ${\displaystyle x^{ 2 } - 4}$:
$$\displaylines{
x^{ 2 } - 4 = (x-2)(x+2)
}$$

Разобьем дробь на сумму простых дробей:
$$\displaylines{
\frac{x-4}{(x-2)(x+2)} = \frac{A}{x-2} + \frac{B}{x+2} = \frac{A(x+2) + B(x-2)}{(x-2) (x+2)}\\
x-4 =  A(x+2) + B(x-2) = Ax + 2A + Bx - 2B \\
x-4 = (A+B)x + (2A - 2B) \\
\begin{cases}
A+B = 1  \\
2A - 2B = -4
\end{cases} \ \quad \begin{cases}
A+B = 1 \\
A-B = -2
\end{cases} \ \boxed{+} \ \quad 2A = -1 \implies  A = -\frac{1}{2}, \   B = \frac{3}{2} 
}$$

Значит:
$$\displaylines{
\frac{x-4}{(x-2)(x+2)} = \frac{-1/2}{x-2} + \frac{3/2}{x+2}
}$$

Теперь интегрируем это и получим ответ:
$$\displaylines{
I = \int \left( \frac{-1/2}{x-2} + \frac{3/2}{x+2} \right) \, dx = -\frac{1}{2} \ln|x-2| + \frac{3}{2}\ln|x+2| + C 
}$$

Как это можно было решить по-другому? Альтернатива методу неопределенных коэффициентов.

Необходимо занулить каждую скобку.
$$\displaylines{
x-4 = A(x+2) + B(x-2)
}$$

Пусть ${\displaystyle x = 2}$, тогда ${\displaystyle 2-4 = A(2+2) + B(2-2)}$, значит ${\displaystyle -2 = 4A \implies A = -\frac{1}{2}}$.
Пусть ${\displaystyle x = -2}$, тогда ${\displaystyle -2 - 4 = A(-2 + 2) + B(-2-2)}$, значит ${\displaystyle -6 = -4B \implies B = \frac{3}{2}}$.

Пример:
$$\displaylines{
I = \int \frac{x^{ 2 } - 19x + 6}{(x-1)(x^{ 2 } + 5x + 6)} \, dx 
}$$
Первый пункт выполняется. Разобьем на простые дроби:
$$\displaylines{
(x-1)(x^{ 2 } + 5x + 6) = (x-1)(x+2)(x+3) \\
\frac{x^{ 2 } - 19x + 6}{(x-1)(x^{ 2 } + 5x + 6)} = \frac{A}{x-1} + \frac{B}{x+2} + \frac{C}{x+3}
}$$

Будем использовать альтернативный метод, чтобы не считать систему ${\displaystyle 3\times3}$.
$$\displaylines{
\frac{x^{ 2 } - 19x + 6}{(x-1)(x^{ 2 } + 5x + 6)} = \frac{A(x+2)(x+3) + B(x-1)(x+3) + C(x-1)(x+2)}{(x-1)(x+2)(x+3)}
}$$

Решим:
$$\displaylines{
x^{ 2 } - 19x + 6 = A(x+2)(x+3) + B(x-1)(x+3) + C(x-1)(x+2)
}$$

Хотим найти коэффициент ${\displaystyle A}$, для этого нужно занулить скобки перед оставшимися коэффициентами. Для этого нужно, чтобы ${\displaystyle x = 1}$, потому что ${\displaystyle (x-1)}$ есть перед ${\displaystyle B}$ и ${\displaystyle C}$.
$$\displaylines{
1-19+6 = A \cdot  3 \cdot  4 \\
12A = -12 \\
A = -1
}$$

Для ${\displaystyle B}$ надо занулить ${\displaystyle (x-2)}$, подставив ${\displaystyle x = 2}$:
$$\displaylines{
4 + 38 + 6 = B(-3) \cdot  1 \\
-3B = 48 \\
B = -16
}$$

Для ${\displaystyle C}$ надо занулить ${\displaystyle (x-3)}$, подставив ${\displaystyle x = 3}$:
$$\displaylines{
9 + 57 + 6 = C(-4) (-1) \\
4C = 72 \\
C = 18
}$$

Проинтегрируем, что получилось и получим ответ:
$$\displaylines{
I = \int \left( \frac{-1}{x-1} + \frac{-16}{x + 2} + \frac{18}{x+3}  \right) \, dx = -\ln|x-1|  - 16\ln|x+2| + 18\ln|x+3| + C 
}$$

Пример:
$$\displaylines{
I = \int \frac{x^{ 2 }}{x^{ 3 } + 5x^{ 2 } + 8x + 4} \, dx 
}$$

Первый пункт выполняется. Разложим знаменатель на простые скобки.
$$\displaylines{
x^{ 3 } + 5x^{ 2 } + 8x + 4
}$$

Возможные корни должны делится на свободный член нацело:
$$\displaylines{
\pm 1; \pm 2; \pm 4
}$$
$$\displaylines{
x= -1: (-1)^{ 3 } + 5(-1)^{ 2 } + 8(-1) + 4 = -1 + 5 - 8 + 4 = 0 
}$$

Значит ${\displaystyle x = -1}$ корень уравнения.
$$\displaylines{
x^{ 3 } + 5x^{ 2 } + 8x + 4 = (x+1)(?)
}$$

Чтобы найти вторую скобку, поделим ${\displaystyle x^{ 3 } + 5x^{ 2 } + 8x + 4}$ на ${\displaystyle x+1}$. Процесс деления представляется читателю в качестве несложного упражнения, а мы запишем ответ сразу:
$$\displaylines{
\frac{x^{ 3 } + 5x^{ 2 } + 8x + 4}{x+1} = x^{ 2 } + 4x + 4
}$$

Значит, мы нашли недостающую скобку:
$$\displaylines{
x^{ 3 } + 5x^{ 2 } + 8x + 4 = (x+1)(x^{ 2 }+4x+4) = (x+1)(x+2)^{ 2 }
}$$

Теперь можем разбить на сумму простых дробей:
$$\displaylines{
\frac{x^{ 2 }}{x^{ 3 } + 5x^{ 2 } + 8x + 4} = \frac{x^{ 2 }}{(x+1)(x+2)^{ 2 }} = \frac{A}{x+1} + \frac{B}{x+2} + \frac{C}{(x+2)^{ 2 }} 
}$$

Приравняем, подведя дробь к общему знаменателю:
$$\displaylines{
x^{ 2 } = A(x+2)^{ 2 } + B(x+1)(x+2) + C(x+1)
}$$

Решаем альтернативным способом. Чтобы найти ${\displaystyle A}$ подставим ${\displaystyle x = -1}$:
$$\displaylines{
A = 1
}$$

А вот с коэффициентом ${\displaystyle B}$ проблемы, поэтому повременим с ним. Найдем ${\displaystyle C}$ подставив ${\displaystyle x = -2}$:
$$\displaylines{
C = -4
}$$
Теперь, когда известно всё кроме ${\displaystyle B}$, подставим ${\displaystyle x = 0}$:
$$\displaylines{
0 = 4A + 2B + C \\
0 = 4 + 2B -4 \\
B = 0
}$$

Теперь можно вычислить интеграл:
$$\displaylines{
I = \int \left( \frac{1}{x+1} + \frac{0}{x+2} + \frac{-4}{(x+2)^{ 2 }}  \right) \, dx = \ln|x+1| - 4 \int (x+2)^{ -2 } \, d(x+2) = \\
= \ln|x+1| + \frac{4}{x+2} + C
}$$

Пример. 
$$\displaylines{
I = \int \frac{x^{ 3 } + 1}{x^{ 2 } + 1} \, dx 
}$$

Первый пункт не выполняется, значит дробь надо привести к правильной. В начале мы уже делили его уголком, поэтому:
$$\displaylines{
I = \int \left( x+ \frac{-x + 1}{x^{ 2 } + 1}  \right) \, dx = \int x \, dx + \int \frac{-x + 1}{x^{ 2 } + 1}  \, dx = \frac{x^{ 2 }}{2} - \int \frac{x}{x^{ 2 } + 1} \, dx  + \int \frac{1}{x^{ 2 } + 1} \, dx  = \\
= \frac{x^{ 2 }}{2} - \frac{1}{2}\ln(x^{ 2 } + 1)  + \arctan{(x)} + C
}$$

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{x^{ 2 } - 6x + 8}{x^{ 3 } + 8} \, dx 
}$$

Первый пункт выполняется. Разобьем знаменатель на скобки:
$$\displaylines{
x^{ 3 } + 8
}$$

Возможные корни, такие что свободный член (+8) делится нацело:
$$\displaylines{
\pm 1;\pm 2;\pm 4;\pm 8
}$$

Проверим ${\displaystyle x= -2}$, это корень уравнения, значит:
$$\displaylines{
x^{ 3 } + 8 = (x+2) (?)
}$$

Поделив уголком ${\displaystyle x^{ 3 } + 8}$ на ${\displaystyle (x+2)}$ получим:
$$\displaylines{
x^{ 3 } + 8 = (x+2)(x^{ 2 } - 2x + 4)
}$$

Дискриминант второй скобки отрицательный, значит на большее число скобок его привести нельзя.

Разбиваем подынтегральное выражение на сумму простых дробей:
$$\displaylines{
\frac{x^{ 2 } - 6x + 8}{(x+2) (x^{ 2 } -2x + 4)} = \frac{A}{x+2} + \frac{Bx+C}{x^{ 2 } - 2x + 4} = \frac{A(x^{ 2 } - 2x + 4) + (Bx+C)(x+2)}{(x+2)(x^{ 2 } - 2x + 4)} 
}$$

В этом случае будет удобно воспользоваться методом неопределенных коэффициентов. Но мы попробуем альтернативный способ.
$$\displaylines{
x^{ 2 } - 6x + 8 = A(x^{ 2 } -2x + 4) + (Bx+C)(x+2)
}$$

Занулим вторую скобку с помощью ${\displaystyle x = -2}$:
$$\displaylines{
4 + 12 + 8 = A(4 + 4 + 4) + 0 \\
24 = A \cdot  12 \\
A = 2
}$$
Теперь попробуем подставить ${\displaystyle x = 0}$:
$$\displaylines{
8 = 2 \cdot  4 + C \cdot  2 \\
C = 0
}$$

Попробуем подставить ${\displaystyle x = 1}$:
$$\displaylines{
3 = 2 \cdot  3 + B \cdot  3 \\
3B = -3 \\
B = -1
}$$

Интегрируем:
$$\displaylines{
I = \int \left( \frac{2}{x+2} + \frac{-x}{x^{ 2 } -2x + 4}  \right) \, dx = 2\ln|x+2| - \int \frac{x}{x^{ 2 } - 2x + 4} \, dx 
}$$

Решим второй интеграл как мы решали в начале:
$$\displaylines{
I_{ 2 } = \int \frac{x}{x^{ 2 } - 2x + 4} \, dx 
}$$

Выделим в числителе производную знаменателя:
$$\displaylines{
(x^{ 2 } - 2x + 4)' = 2x-2 \\
x = \frac{1}{2}(2x) = \frac{1}{2}(2x - 2 + 2) = \frac{1}{2}(2x - 2) + 1
}$$

Значит:
$$\displaylines{
I_{ 2 } = \int \frac{\frac{1}{2}(2x-2) + 1}{x^{ 2 } - 2x + 4} \, dx = \frac{1}{2} \int \frac{2x-2}{x^{ 2 } - 2x + 4} \, dx + \int \frac{1}{x^{ 2 } - 2x + 4} \, dx  = \\
= \frac{1}{2} \int \frac{1}{x^{ 2 } - 2x + 4 } \, d(x^{ 2 } - 2x+ 4) + \int  \frac{1}{(x-1)^{ 2 } + \sqrt{ 3 }^{ 2 }} \, d(x-1) = \frac{1}{2}\ln(x^{ 2 } -2x + 4) + \frac{1}{\sqrt{ 3 }}\arctan{\left( \frac{x-1}{\sqrt{ 3 }} \right)} + C
}$$


Пример:
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{x^{ 4 } + 1} \, dx 
}$$

Первый пункт выполняется, следующий шаг.

Выделим полный квадрат:
$$\displaylines{
x^{ 4 } + 1 = x^{ 4 } + 2x^{ 2 } + 1 - 2x^{ 2 } = (x^{ 2 } + 1)^{ 2 } - (\sqrt{ 2 }x)^{ 2 } = (x^{ 2 } - \sqrt{ 2 }x + 1)(x^{ 2 } + \sqrt{ 2 } x + 1) 
}$$

Значит:
$$\displaylines{
I = \int \frac{dx}{(x^{ 2 } - \sqrt{ 2 }x + 1)(x^{ 2 } + \sqrt{ 2 } x + 1) }
}$$

Разложим на простые дроби:
$$\displaylines{
\frac{1}{(x^{ 2 } - \sqrt{ 2 }x + 1)(x^{ 2 } + \sqrt{ 2 } x + 1) } = \frac{Ax+B}{x^{ 2 } - \sqrt{ 2 }x + 1} + \frac{Cx+D}{x^{ 2 } + \sqrt{ 2 } x + 1}
}$$

Доведение решения до конца предлагается читателю в качестве несложного домашнего упражнения.

Пример:
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{(x^{ 2 } + 1)^{ 2 }} \, dx 
}$$

Рассмотрим общий вид ${\displaystyle I_{ n }(a) = \int \frac{1}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ n }} \, dx}$, где ${\displaystyle n \in \mathbb{N}, \  a \in \mathbb{R}, \  a > 0}$. 

Воспользуемся формулой интегрирования по частям:
$$\displaylines{
\int U \, dV = UV - \int V \, dU 
}$$
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& I_{ n }(a) = \int (x^{ 2 } + a^{ 2 } ) ^{  -n } \, dx = \begin{vmatrix}
U = (x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ -n } & V = x \\
dU = -n(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ -n-1 } 2x dx & dV = dx
\end{vmatrix} = \\ &
= \frac{x}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ n }} + 2n \int \frac{x^{ 2 }}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ n+1 }} \, dx  = \frac{x}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ n }} + 2n \int \frac{x^{ 2 } + a^{ 2 } - a^{ 2 }}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ n+1 }} \, dx = \\&
= \frac{x}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ n }} + 2n \int \frac{1}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ n }} - \frac{a^{ 2 }}{(x^{ 2 } + a^{ 2 } )^{  n+1 }} \, dx  = \\&
= \frac{x}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ n }} + 2n \underbrace{ \int \frac{1}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ n }} \, dx }_{ I_{ n }(a) } - 2a^{ 2 }n   \underbrace{ \int \frac{1}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ n+1 }} \, dx }_{ I_{ n+1 }(a) } 
\end{aligned}
}$$

Получается, что:
$$\displaylines{
I_{ n }(a) = \frac{x}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ 2 }} + 2n I_{ n }(a) - 2a^{ 2 }I_{ n+1 }(a) \\
2a^{ 2 }n I_{ n+1 }(a) = \frac{x}{(x^{ 2 } + a^{ 2 })^{ 2 }} + (2n-1)I_{ n }(a) \\
I_{ n+1 }(a) = \frac{\dfrac{x}{(a^{ 2 } + a^{ 2 })^{ 2 }} + (2n-1) I_{ n }(a)}{2a^{ 2 }n}
}$$
Выразим ${\displaystyle I_{ 2 }(1)}$:
$$\displaylines{
\frac{\dfrac{x}{(x^{ 2 } + 1)^{ 1 }} + (2 \cdot  1 - 1)I_{ 1 }(1)}{2 \cdot  1 ^{  2 } \cdot  1}
}$$
А ${\displaystyle I_{ 1 }(1)}$ легко вычисляется:
$$\displaylines{
I_{ 1 }(1) = \int \frac{1}{x^{ 2 } + 1} \, dx  = \arctan{(x)} + C
}$$

Значит:
$$\displaylines{
I_{ 2 }(1) = \int \frac{1}{(x^{ 2 } + 1)^{ 2 }} \, dx = \frac{x}{2(x^{ 2 } + 1)} + \frac{\arctan{(x)}}{2} + C
}$$

В качестве несложного домашнего упражнения предлагается найти явный вид для ${\displaystyle \int \frac{1}{(x^{ 2 } + 9)^{ 4 }} \, dx}$.

Метод Остроградского.

Если ${\displaystyle \frac{P(x)}{Q(x)}}$ правильная дробь, то:
$$\displaylines{
\int \frac{P(x)}{Q(x)} \, dx = \frac{P_{ 1 }(x)}{Q_{ 1 }(x)}  + \int \frac{P_{ 2 }(x)}{Q_{ 2 }(x)} \, dx. 
}$$

${\displaystyle Q_{ m }(x)}$ имеет вид, который мы задали выше:
$$\displaylines{
(x-a_{1})^{ \alpha_{ 1 } }(x-a_{2})^{ \alpha_{ 2 } }\dots (x-a_{n})^{ \alpha_{ n } } (x^{ 2 } + p_{ 1 } x + q_{ 1 })^{ \beta_{1} } \dots (x^{ 2 } + p_{ m }x+q_{ m })^{ \beta_{ m } },
}$$
где ${\displaystyle \alpha_{ i } \in \mathbb{N}, \ \beta_{ i } \in \mathbb{N}}$, и ${\displaystyle a_{ i }, \ p_{ i }, \ q_{ i } \in \mathbb{R}}$.

${\displaystyle Q_{ 1 }(x)}$ имеет вид:
$$\displaylines{
\frac{Q(x)}{Q_{ 2 }(x)}
}$$
А ${\displaystyle Q_{ 2 }(x)}$:
$$\displaylines{
(x-a_{1})(x-a_{2})\dots (x-a_{n})(x^{ 2 } + p_{ 1 } x + q_{ 1 })\dots (x^{ 2 } + p_{ m }x+q_{ m })
}$$

${\displaystyle P_{ 1 }(x)}$ - многочлен, степени на единицу меньший, чем ${\displaystyle Q_{ 1 }(x)}$, а ${\displaystyle P_{ 2 }(x)}$ - многочлен, степени на единицу меньший, чем ${\displaystyle Q_{ 2 }(x)}$.

Рассмотрим прошлый пример и решим его методом Остроградского:
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{(x^{ 2 } + 1)^{ 2 }} \, dx 
}$$

Здесь ${\displaystyle Q(x) = (x^{ 2 } + 1)^{ 2 }}$, значит ${\displaystyle Q_{ 2 }(x) = x^{ 2 } + 1}$, ${\displaystyle Q_{ 1 }(x)}$ тоже равен ${\displaystyle x^{ 2 } + 1}$.

Степени ${\displaystyle \deg P_{ 1 } = \deg Q_{ 1 }(x) - 1, \  \deg P_{ 2 } =  \deg Q_{ 2 }(x) - 1 }$, следовательно ${\displaystyle 2-1 = 1}$. Значит:
$$\displaylines{
P_{ 1 }(x) = Ax+B \\
P_{ 2 }(x) = Cx+D
}$$
Подставим:
$$\displaylines{
I = \frac{Ax+B}{x^{ 2 } + 1} + \int \frac{Cx+D}{x^{ 2 } + 1} \, dx 
}$$

Берём производную от левой и правой части:
$$\displaylines{
\frac{1}{(x^{ 2 } + 1)^{ 2 }} = \frac{d}{dx}\left( \frac{Ax+B}{x^{ 2 } + 1} \right) + \frac{Cx+D}{x^{ 2 } + 1}
}$$

Ищем коэффициенты:
$$\displaylines{
\frac{1}{(x^{ 2 } + 1)^{ 2 }} = \frac{A(x^{ 2 } + 1) - (Ax+B)2x}{(x^{ 2 } + 1)^{ 2 }} + \frac{Cx+D}{x^{ 2 } + 1} = \frac{Ax^{ 2 } + A - 2Ax^{ 2 } - 2Bx + Cx^{ 3 } + Cx + Dx^{ 2 } + D}{(x^{ 2 } + 1)^{ 2 }} 
}$$

Будем действовать методом неопределенных коэффициентов:
$$\displaylines{
0x^{ 3 } + 0x^{ 2 } + 0x + 1 = Cx^{ 3 } + (D-A)x^{ 2 } + (C - 2B)x + A + D \\
\begin{cases}
C = 0 \\
D - A = 0 \\
C - 2B = 0 \\
A + D = 1
\end{cases}
}$$

Сложим ${\displaystyle D-A = 0}$ и ${\displaystyle A + D = 1}$:
$$\displaylines{
2D = 1 \implies  D = \frac{1}{2} \implies  A = \frac{1}{2}
}$$

Значит:
$$\displaylines{
I =  \frac{\frac{1}{2}x + 0}{x^{ 2 } + 1} + \int  \frac{0x + \frac{1}{2}}{x^{ 2 } + 1} \, dx = \frac{x}{2(x^{ 2 } + 1)} + \frac{1}{2} \arctan{(x)} + C.
}$$

Пример:
$$\displaylines{
I = \int \frac{x^{ 2 }}{(x^{ 2 } + 2x + 2)^{ 2 }} \, dx 
}$$

Здесь ${\displaystyle Q(x) = (x^{ 2 } + 2x + 2)^{ 2 }}$, ${\displaystyle Q_{ 2 }(x) = (x^{ 2 } + 2x + 2)}$, ${\displaystyle Q_{ 1 }(x) = (x^{ 2 } + 2x + 2)}$.

Значит:
$$\displaylines{
I = \frac{Ax+B}{x^{ 2 } + 2x + 2} + \int \frac{Cx+D}{x^{ 2 } + 2x + 2} \, dx
}$$

Берем производную:
$$\displaylines{
\frac{x^{ 2 }}{(x^{ 2 } + 2x + 2)^{ 2 }} = \frac{A(x^{ 2 } + 2x + 2) - (Ax +B) (2x + 2)}{(x^{ 2 } + 2x + 2)^{ 2 }} + \frac{Cx+D}{x^{ 2 } + 2x +2} \\
\frac{x^{ 2 }}{(x^{ 2 } + 2x + 2)^{ 2 }} = \frac{Ax^{ 2 } + 2Ax + 2A - 2Ax^{ 2 } - 2Ax - 2Bx - 2B + Cx^{ 3 } + 2Cx^{ 2 } + 2Cx + Dx^{ 2 } + 2Dx + 2D}{(x^{ 2 } + 2x + 2)^{ 2 }}
}$$

Опять значит:
$$\displaylines{
0x^{ 3 } + 1x^{ 2 } + 0x + 0 = Cx^{ 3 } + (-A + 2C + D)x^{ 2 } + (-2B + 2C + 2D)x + (2A - 2B + 2D) \\
\begin{cases}
C = 0 \\
-A + 2C + D = 1 \\
-2B + 2C + 2D = 0 \\
2A - 2B + 2D = 0
\end{cases} \ \quad \ \begin{cases}
 -A+D = 1 \\
-B + D = 0 \\
A - B + D = 0
\end{cases} \ \quad \ \begin{cases}
D = 1 \\
B = 1 \\
C = 0 \\
A = 0
\end{cases}
}$$

Подставляем:
$$\displaylines{
I = \frac{0x + 1}{x^{ 2 } + 2x + 2} + \int \frac{0x + 1}{x^{ 2 } + 2x + 2} \, dx = \frac{1}{x^{ 2 } + 2x + 2} + \int \frac{1}{(x+1)^{ 2 } + 1} \, d(x+1) = \\
= \frac{1}{x^{ 2 } + 2x + 2} + \arctan{(x+1)} + C.
}$$
$$\displaylines{
\int \frac{1}{x^{ 6 } + 1} \, dx = \frac{1}{2}\int \frac{2}{x^{ 6 } + 1} \, dx = \frac{1}{2} \int \frac{(x^{ 4 } + 1) - (x^{ 4 } - 1)}{x^{ 6 } + 1} \, dx = \\
= \frac{1}{2} \int \frac{x^{ 4 } - x^{ 2 } + 1 + x^{ 2 }}{(x^{ 2 } + 1)(x^{ 4 } - x^{ 2 } + 1)} - \frac{(x^{ 2 } - 1)(x^{ 2 } + 1)}{x^{ 6 } + 1}   \, dx = \frac{1}{2} \int \left[ \frac{1}{x^{ 2 } + 1} + \frac{3x^{ 2 }}{3((x^{ 3 })^{ 2 } + 1)} - \frac{x^{ 2 }-1}{x^{ 4 } - x^{ 2 } + 1} \right] \, dx \\
\int \frac{1-x^{ -2 }}{x^{ 2 } - 1 + x^{ -2 }}  \, dx = \int \frac{1-x^{ -2 }}{(x+x^{ -1 })^{ 2 } - 3}  \, dx \\
\frac{1}{2}\left[ \arctan{(x)} + \frac{1}{3}\arctan{(x^{ 3 })} - \frac{1}{2\sqrt{ 3 }} \ln\left| \frac{x + x^{ -1 } - \sqrt{ 3 }}{x + x^{ -1 } + \sqrt{ 3 }}  \right|  \right]
}$$
