Вспомним, что мы вывели на прошлом занятии:
$$
\displaylines{
\begin{array}{|c|c|c|}\hline 
\text{ Интеграл } & \text{Решение} \\
\hline 
\displaystyle\int \sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } \, dx  & \dfrac{x}{2} \sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } + \dfrac{a^{ 2 }}{2} \arcsin{\left( \dfrac{x}{2} \right)} + C \\
\hline 
\displaystyle \int \sqrt{ x^{ 2 } - a^{ 2 } } \, dx  & \dfrac{x}{2} \sqrt{ x^{ 2 } - a^{ 2 } } - \dfrac{a^{ 2 }}{2} \ln|x + \sqrt{ x^{ 2 } - a^{ 2 } }| + C \\
\hline 
\displaystyle \int \sqrt{ x^{ 2 } + a^{ 2 } } \, dx  & \dfrac{x}{2} \sqrt{ x^{ 2 } + a^{ 2 } } + \dfrac{a^{ 2 }}{2} \ln|x + \sqrt{ x^{ 2 } + a^{ 2 } } |+ C \\
\hline 
\end{array}
}
$$

Теперь мы попробуем вывести их с помощью тригонометрии.

Перед этим вспомним важные тригонометрические формулы:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& \cos^{ 2 }{(x)} +  \sin^{ 2 }{(x)} = 1 \\
& \sin{(2x)} = 2\sin{(x)}\cos{(x)} \\
& \cos{(2x)} = \begin{cases}
\cos^{ 2 }{(x)} - \sin^{ 2 }{(x)} \\
2\cos^{ 2 }{(x)} - 1  \\
1 - 2\sin^{ 2 }{(x)}
& \end{cases} \\
& \cos^{ 2 }{(x)} = \frac{1 + \cos{(2x)}}{2} \\
& \sin^{ 2 }{(x)} = \frac{1 - \cos{(2x)}}{2}
\end{aligned}
}$$

$$\displaylines{
\sin{(x + y)} = \sin{(x)} \cos{(y)} + \sin{(y)}\cos{(x)} \\
\sin{(x - y)} = \sin{(x)} \cos{(y)} - \sin{(y)}\cos{(x)} \\ \\
\cos{(x + y)} = \cos{(x)}\cos{(y)} - \sin{(x)}\sin{(y)} \\
\cos{(x - y)} = \cos{(x)} \cos{(y)} + \sin{(x)}\sin{(y)}
}$$

$$\displaylines{
\sin{(x)}\cos{(y)} = \frac{1}{2}(\sin{(x+y)} + \sin{(x-y)}) \\
\sin{(x)}\sin{(y)} = \frac{1}{2}(\cos{(x-y)} - \cos{(x+y)}) \\
\cos{(x)}\cos{(y)} = \frac{1}{2}(\cos{(x+y)} + \cos{(x-y)})
}$$

$$\displaylines{
\tan{(x)} = \frac{\sin{(x)}}{\cos{(x)}} \\
\cot{(x)} = \frac{\cos{(x)}}{\sin{(x)}} \\
\tan^{ 2 }{(x)} = \frac{\sin^{ 2 }{(x)}}{\cos^{ 2 }{(x)}} = \frac{1-\cos^{ 2 }{(x)}}{\cos^{ 2 }{(x)}} = \frac{1}{\cos^{ 2 }{(x)}} - 1 \\
\cot^{ 2 }{(x)} = \frac{\cos^{ 2 }{(x)}}{\sin^{ 2 }{(x)}} = \frac{1-\sin^{ 2 }{(x)}}{\sin^{ 2 }{(x)}} = \frac{1}{\sin^{ 2 }{(x)}} - 1  
}$$

$$\displaylines{
\sin(x) = \sin\left( 2 \cdot  \frac{x}{2} \right) = \frac{2\sin\left( \frac{x}{2} \right)\cos\left( \frac{x}{2} \right) \big| : \cos^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)}{\cos^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right) + \sin^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right) \big| : \cos^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)} =  \frac{2\tan\left( \frac{x}{2} \right)}{1 + \tan^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)} \\
\cos(x) = \cos\left( 2 \cdot  \frac{x}{2} \right) = \frac{\cos^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right) - \sin^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)\big|:\cos^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)}{\cos^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right) + \sin^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)\big|:\cos^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)} = \frac{1-\tan^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)}{1 + \tan^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)}  
}$$


Первый пример:
$$\displaylines{
I = \int \sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } \, dx 
}$$

Сделаем замену:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
x = a \sin{(t)} \\
\sin{(t)} = \dfrac{x}{a} \\
t = \arcsin{\left( \dfrac{x}{a} \right)} \\
dx = a \cos{(t)}dt
\end{bmatrix}
}$$

Получаем:
$$\displaylines{
I = \int \sqrt{ a^{ 2 } - a^{ 2 } \sin^{ 2 }{(t)} } a \cos{(t)} dt = \int a \cos{(t)} \cdot  a \cos{(t)}  \, dt = a^{ 2 } \int \cos^{ 2 }{(t)} \, dt   = \\
= a^{ 2 } \int \frac{1 + \cos{(2t)}}{2}  \, dt = \frac{a^{ 2 }}{2} \int 1 + \cos{(2t)} \, dt = \frac{a^{ 2 }}{2} \left( t + \frac{\sin{(2t)}}{2} \right) + C = \\
= \frac{a^{ 2 }}{2} \arcsin{\left( \frac{x}{a} \right)} + \frac{a^{ 2 }}{4} \sin{\left( 2\arcsin{\left( \frac{x}{a} \right)} \right)} + C.
}$$

Теперь преобразуем ${\displaystyle \sin{\left( 2\arcsin{\left( \frac{x}{a} \right)} \right)}}$. Вспомним, что ${\displaystyle \sin{\left( \arcsin{\left( \frac{x}{a} \right)} \right)} = \frac{x}{a}}$. Значит, раскроем как синус двойного угла:
$$\displaylines{
\sin{\left( 2\arcsin{\left( \frac{x}{a} \right)} \right)} = 2\sin{\left( \arcsin{\left( \frac{x}{a} \right)} \right)} \cdot  \cos{\left( \arcsin{\left( \frac{x}{a} \right)} \right)} = 2 \frac{x}{a} \sqrt{ 1-\sin{\left( \arcsin{\left( \frac{x}{a} \right)} \right)}^{ 2 } } = \\
= 2 \frac{x}{a} \sqrt{ 1 - \frac{x^{ 2 }}{a^{ 2 }} } = \frac{2x\sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } }}{a^{ 2 }} 
}$$

После подстановки получаем такой же ответ:
$$\displaylines{
I = \dfrac{x}{2} \sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } + \dfrac{a^{ 2 }}{2} \arcsin{\left( \dfrac{x}{2} \right)} + C.
}$$

Теперь рассмотрим второй интеграл из таблицы:
$$\displaylines{
I = \int \sqrt{ x^{ 2 } - a^{ 2 } } \, dx
}$$

Сделаем замену:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
x = \dfrac{a}{\cos{(t)}} \\
dx = \dfrac{a \sin{(t)}}{\cos^{ 2 }{(t)}} dt
\end{bmatrix}
}$$

Значит:
$$\displaylines{
I = \int a \sqrt{ \tan^{ 2 }{(t)} } \frac{a \sin{(t)}}{\cos^{ 2 }{(t)}} \, dt =  a^{ 2 } \int \frac{\sin^{ 2 }{(t)}}{\cos^{ 3 }{(t)}}  \, dt = a^{ 2 } \int \frac{1-\cos^{ 2 }{(t)}}{\cos^{ 3 }{(t)}}  \, dt = a^{ 2 } \int \frac{1}{\cos^{ 3 }{(t)}} \, dt - a^{ 2 } \int \frac{1}{\cos{(t)}} \, dt 
}$$

Рассмотрим ${\displaystyle \int \frac{1}{\cos{(t)}} \, dt}$:
$$\displaylines{
= \int \frac{\cos{(t)}}{\cos^{ 2 }{(t)}} \, dt = \int \frac{1}{1 - \sin^{ 2 }{(t)}}d(\sin{(t)}) = \int \frac{1}{1 - y^{ 2 }} \, dy = \frac{1}{2} \ln\left| \frac{1+ y}{1 - y}  \right| + C = \frac{1}{2} \ln\left| \frac{1 + \sin{(t)}}{1 - \sin{(t)}}  \right| + C.   
}$$

Рассмотрим ${\displaystyle \int \frac{1}{\cos^{ 3 }{(t)}} \, dt}$:
$$\displaylines{
= \int \frac{\cos{(t)}}{\cos^{ 4 }{(t)}} \, dt = \int \frac{1}{(1- \sin^{ 2 }{(t)})^{ 2 }} \, d\sin{(t)} = \int \frac{1}{(1-y^{ 2 })^{ 2 }} \, dy  
}$$

Закончить решение предлагается читателю.

Рассмотрим простые примеры.
$$\displaylines{
I = \int \tan{(x)} \, dx = \int \frac{\sin{(x)}}{\cos{(x)}} \, dx  = \int \frac{1}{\cos{(x)}} \, d(-\cos{(x)}) = -\ln|\cos{(x)}| + C.
}$$
$$\displaylines{
I = \int \tan^{ 2 }{(x)} \, dx = \int \left( \frac{1}{\cos^{ 2 }{(x)}} - 1 \right) \, dx = \tan{(x)} - x + C.
}$$
$$\displaylines{
I = \int \sin{(x)}\cos{(x)} \, dx = \int \sin{(x)} \, d\sin{(x)} = \frac{\sin^{ 2 }{(x)}}{2} + C.  
}$$
$$\displaylines{
I = \int \sin{(x)}\cos{(x)} \, dx = \int \frac{\sin{(2x)}}{2} \, dx = -\frac{\cos{(2x)}}{4} + C.
}$$

Рассмотрим такой интеграл:
$$\displaylines{
I = \int \sin{(2x)}\cos{(3x)} \, dx 
}$$

Вспомним формулу произведения, которую мы записали выше:
$$\displaylines{
\sin{(x)}\cos{(y)} = \frac{1}{2}(\sin{(x+y)} + \sin{(x-y)})
}$$
Тогда:
$$\displaylines{
I = \frac{1}{2}\int (\sin{(5x)} + \sin{(-x)}) \, dx = \frac{1}{2} \int \sin{(5x)} \, dx - \frac{1}{2}\int \sin{(x)} \, dx = -\frac{\cos{(5x)}}{10} + \frac{\cos{(x)}}{2} + C.
}$$

Теперь рассмотрим интегралы вида ${\displaystyle \int \sin^{ n }(x)\cos^{ m }(x) \, dx}$, где ${\displaystyle n, \ m \in \mathbb{Z}}$.
1. Если ${\displaystyle n, \ m}$ четные неотрицательные числа, то используем формулы понижения степени.

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \sin^{ 2 }(x)\cos^{ 4 }(x) \, dx = \int (\sin(x) \cdot  \cos(x))^{ 2 } \cos^{ 2 }(x) \, dx = \int \left( \frac{\sin(2x)}{2} \right)^{ 2 } \cdot  \frac{1 + \cos(2x)}{2}  \, dx = \\
= \frac{1}{8} \int \sin^{ 2 }(2x) \, dx + \frac{1}{8} \int \sin^{ 2 }(2x)\cos(2x) \, dx = \frac{1}{16}\int 1-\cos(4x)  \, dx + \frac{1}{16}\int \sin^{ 2 }(2x) \, d\sin(2x) = \\ = \frac{1}{16}\left( x - \frac{\sin(4x)}{4}  \right)  + \frac{1}{48}\sin^{ 3 }(2x) + C.
}$$

2. Если среди ${\displaystyle n}$ и ${\displaystyle m}$ есть нечетное, то отщепляем одну степень и вносим под дифференциал. Если они оба нечетные, то выносим оттуда, где степень меньше.

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \cos^{ 3 }(x) \, dx =  \int \cos^{ 2 }(x) \cos(x) \, dx = \int \cos^{ 2 }(x) \, d\sin(x) = \int (1-\sin^{ 2 }(x)) \, d\sin(x) = \\
= \int (1-t^{ 2 }) \, dt = t - \frac{t^{ 3 }}{3} + C = \sin(x) - \frac{\sin^{ 3 }(x)}{3} + C.
}$$

Тангенсы и Котангенсы.

Интегралы вида ${\displaystyle \int \tan^{ n }(x) \, dx}$ и ${\displaystyle \int \cot^{ 2 }(x) \, dx}$. 

Необходимо отщипнуть ${\displaystyle \tan^{ 2 }(x)}$ или ${\displaystyle \cot^{ 2 }(x)}$ и заменить по формуле.

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \tan^{ 3 }(x) \, dx = \int \tan(x)\left( \frac{1}{\cos^{ 2 }(x)} - 1 \right) \, dx = \int \tan(x) \frac{1}{\cos^{ 2 }(x)} \, dx - \int \tan(x) \, dx = \\
= \int \tan(x) \, d\tan(x) + \ln|\cos(x)| + C = \frac{\tan^{ 2 }(x)}{2} + \ln|\cos(x)| + C.
}$$

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \cot^{ 6 }(x) \, dx = \int \cot^{ 4 }(x) \cot^{ 2 }(x)\, dx = \int \cot^{ 4 }(x) \left( \frac{1}{\sin^{ 2 }(x)} - 1 \right) \, dx = \int \cot^{ 4 }(x) \, dx - \int \cot^{ 4 }(x) \, dx = \\
= - \int \cot^{ 4 }(x) \, d\cot(x) - \int \cot^{ 2 }(x) \cot^{ 2 }(x)\, dx = -\frac{\cot^{ 5 }(x)}{5} - \int \cot^{ 2 }(x) \frac{1}{\sin^{ 2 }(x)}\, dx  + \int \cot^{ 2 }(x) \, dx = \\
= -\frac{\cot^{ 5 }(x)}{5} + \frac{\cot^{ 3 }(x)}{3} - \cot(x) - x + C.
}$$

Интегралы вида ${\displaystyle \int \sin^{ n }(x) \, dx}$ и ${\displaystyle \int \cos^{ n }(x) \, dx}$.
$$\displaylines{
I = \int \sin^{ n }(x) \, dx = \int \sin^{ n-1 }(x)\sin(x) \, dx, \ n \in  \mathbb{Z}\backslash\{ -1, 0 \} 
}$$
Замена:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
U = \sin^{ n-1 }(x)dx & V = -\cos(x) \\
dU = (n-1)\sin^{ n-2 }(x)\cos(x)dx & dV = \sin(x)dx
\end{bmatrix} 
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
\begin{multline*}
I = -\sin^{ n-1 }(x)\cos(x) + \int (n-1)\sin^{ n-2 }(x)\cos^{ 2 }(x) \, dx = -\sin^{ n-1 }(x) \cos(x) + \\ +   (n-1)\int \sin^{ n-2 }(x) \, dx - (n-1)\int \sin^{ n }(x) \, dx 
\end{multline*}
}$$

Пусть:
$$\displaylines{
I_{ n } = -\sin^{ n-1 }(x) \cos(x) + (n-1)I_{ n-2 } - (n-1)I_{ n } + C \\
nI_{ n } = -\sin^{ n-1 }(x)\cos(x) + (n-1)I_{ n-2 } + C \\
(n-1) I_{ n-2 } = \sin^{ n-1 }(x) \cos(x) + nI_{ n } + C
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I_{ n } = -\frac{1}{n}\sin^{ n-1 }(x)\cos(x) + \frac{n-1}{n} I_{ n-2 } + C \\
I_{ n-2 } = \frac{1}{n-1}\sin^{ n-1 }(x) \cos(x) + \frac{n}{n-1}I_{ n } + C
}$$

Для косинуса:
$$\displaylines{
J_{ n } = \frac{1}{n}\cos^{ n-1 }(x)\sin(x) + \frac{n-1}{n} J_{ n-2 } + C \\
J_{ n-2 } = -\frac{1}{n-1}\cos^{ n-1 }(x) \sin(x) + \frac{n}{n-1}J_{ n } + C
}$$
Пример.
$$\displaylines{
I = \int \sin^{ 6 }(x) \, dx 
}$$
$$\displaylines{
I_{ 6 } = \int \sin^{ 6 }(x) \, dx = -\frac{1}{6}\sin^{ 5 }(x) \cos(x) + \frac{5}{6} \int \sin^{ 4 }(x) \, dx  
}$$
$$\displaylines{
I_{ 4 } = \int \sin^{ 4 }(x) \, dx = -\frac{1}{4} \sin^{ 3 }(x)\cos(x) + \frac{3}{4} \int \sin^{ 2 }(x) \, dx 
}$$
$$\displaylines{
I_{ 2 } = \int \sin^{ 2 }(x) \, dx = -\frac{1}{2}\sin(x)\cos(x) + \frac{1}{2} x + C 
}$$
Итого:
$$\displaylines{
\begin{multline*}
I = -\frac{1}{6}\sin^{ 5 }(x)\cos(x) - \frac{5}{34}\sin^{ 3 }(x)\cos(x) - \frac{5}{16}\sin(x)\cos(x) + \frac{5}{16}x + C.
\end{multline*}
}$$

Пример.
$$\displaylines{
\begin{multline*}
I = \int \frac{1}{\cos^{ 3 }(x)} \, dx = \int \cos^{ -3 }(x) \, dx  = J_{ -3 } = J_{ -1-2 } = \frac{1}{2}\cos^{ -2 }(x)\sin(x) + \frac{1}{2} \int \cos^{ -1 }(x) \, dx = \\
= \frac{\sin(x)}{2\cos^{ 2 }(x)} + \frac{1}{4}\ln\left| \frac{1+\sin(x)}{1-\sin(x)}  \right| + C.
\end{multline*}
}$$


Универсальная тригонометрическая подстановка.

Рассмотрим интеграл вида ${\displaystyle \int R(\sin(x), \ \cos(x)) \, dx}$. Он может быть сведен к дробно рациональному путём замены ${\displaystyle t = \tan\left( \frac{x}{2} \right)}$: ${\displaystyle \int R() \, dx}$
$$\displaylines{
t = \tan\left( \frac{x}{2} \right) \\
\frac{x}{2} = \arctan(t) \\
x = 2\arctan(t) \\
dx = \frac{2}{1+t^{ 2 }} dt \\
\sin(x) = \frac{2\tan\left( \frac{x}{2} \right)}{1 + \tan^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)} = \frac{2t}{1 + t^{ 2 }} \\
\cos(x) = \frac{1 - \tan^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)}{1 + \tan^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)} = \frac{1-t^{ 2 }}{1 + t^{ 2 }}  
}$$


Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{3\sin(x) + 4\cos(x) + 5} \, dx
}$$

Сделаем замену:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
t = \tan\left( \dfrac{x}{2} \right) & \sin(x) = \dfrac{2t}{1+t^{ 2 }} \\
dx = \dfrac{2}{1+t^{ 2 }} dt & \cos(x) = \dfrac{1-t^{ 2 }}{1+ t^{ 2 }}
\end{bmatrix}
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I = \int \frac{\frac{2}{1+t^{ 2 }}dt}{\frac{6t}{1+t^{ 2 }} + 4 \frac{1-t^{ 2 }}{1+t^{ 2 }}  + 5} = \int \frac{2dt}{6t + 4 (1-t^{ 2 }) + 5(1+t^{ 2 })}= \int \frac{2dt}{6t + 4 - 4t^{ 2 } + 5 + 5t^{ 2 }} = \int \frac{2dt}{t^{ 2 } + 6t + 9} = \\
= \int \frac{2d(t+3)}{(t+3)^{ 2 }} =  \int 2y^{ -2 } \, dy = -\frac{2}{y} + C = -\frac{2}{t+3} + C = -\frac{2}{\tan\left( \frac{x}{2} \right) + 3} + C. 
}$$

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{\sin(x)}{1 + \sin(x)} \, dx 
}$$
Сделаем замену:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
t = \tan\left( \dfrac{x}{2} \right) & \sin(x) = \dfrac{2t}{1+t^{ 2 }} \\
dx = \dfrac{2}{1+t^{ 2 }} dt & \cos(x) = \dfrac{1-t^{ 2 }}{1+ t^{ 2 }}
\end{bmatrix}
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I = \int \frac{\frac{2t}{1+t^{ 2 }}}{1 + \frac{2t}{1+t^{ 2 }}} \cdot  \frac{2}{1 + t^{ 2 }}  \, dt = \int \frac{4t}{(1+t)^{ 2 }(1+t^{ 2 })} \, dt 
}$$

Получаем, что надо найти 4 коэффициента, если пойдем раскладывать на простые дроби, а это не эффективно. Попробуем по-другому:
$$\displaylines{
I = \int \frac{\sin(x)}{1 + \sin(x)}  \, dx = \int \frac{1 + \sin(x) -1}{1 + \sin(x)}  \, dx = \int 1 \, dx - \int \frac{1}{1+\sin(x)} \, dx 
}$$

Сделаем замену:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
t = \tan\left( \dfrac{x}{2} \right) & \sin(x) = \dfrac{2t}{1+t^{ 2 }} \\
dx = \dfrac{2}{1+t^{ 2 }} dt & \cos(x) = \dfrac{1-t^{ 2 }}{1+ t^{ 2 }}
\end{bmatrix}
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I = x - \int \frac{1}{1 + \frac{2t}{1+t^{ 2 }}} \cdot  \frac{2}{1 + t^{ 2 }}\, dx  = x - \int \frac{2}{(t+1)^{ 2 }} \, d(t+1) = x + \frac{2}{t + 1} + C = x + \frac{2}{\tan\left( \frac{x}{2} \right) + 1} + C. 
}$$


Если в интеграле вида ${\displaystyle \int R(\sin(x), \ \cos(x)) \, dx}$ у подынтегральной функции есть свойство ${\displaystyle R(-\sin(x), \ -\cos(x)) = R(\sin(x), \ \cos(x))}$, то удобно сделать замену ${\displaystyle t = \tan(x)}$.
$$\displaylines{
t = \tan(x) \\
x = \arctan(t) \\
dx = \frac{1}{1+t^{ 2 }} dt \\
\sin(x) = \frac{t}{\sqrt{ t^{ 2 } + 1 }} \\
\cos(x) = \frac{1}{\sqrt{ t^{ 2 } + 1 }}
}$$

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{2\sin(x) + 3\cos(x)}{\sin^{ 2 }(x) \cos(x) + 9\cos^{ 3 }(x)}  \, dx
}$$

Проверим на свойство:
$$\displaylines{
R(\sin(x), \  \cos(x)) = \frac{2\sin(x) + 3\cos(x)}{\sin^{ 2 }(x) \cos(x) + 9\cos^{ 3 }(x)} \\
R(-\sin(x), \  -\cos(x)) = \frac{-2\sin(x) - 3\cos(x)}{-\sin^{ 2 }(x) (-\cos(x)) + 9(-\cos^{ 3 }(x))} = \frac{2\sin(x) + 3\cos(x)}{\sin^{ 2 }(x)\cos(x) + 9 \cos^{ 2 }(x)} = R(\sin(x), \  \cos(x))
}$$

Поэтому делаем замену ${\displaystyle t = \tan(x)}$:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
\tan(x) = t  & \sin(x) = \dfrac{t}{\sqrt{ 1 + t^{ 2 } }} \\
dx = \dfrac{1}{1 + t^{ 2 }}dt & \cos(x) = \dfrac{1}{\sqrt{ 1 + t^{ 2 } }}
\end{bmatrix}
}$$

Получаем:
$$\displaylines{
I = \int \frac{\frac{2t + 3}{\sqrt{ 1 + t^{ 2 } }}}{\frac{t^{ 2 }}{1 + t^{ 2 }} \cdot  \frac{1}{\sqrt{ 1 + t^{ 2 } } } + \frac{9}{(1+t^{ 2 })\sqrt{ 1 + t^{ 2 } }}} \, \frac{dt}{1 + t^{ 2 }} = \int \frac{2t + 3}{t^{ 2 } + 9}  \, dt = \int \frac{2t}{t^{ 2 } + 9} \, dt + 3\int \frac{1}{t^{ 2 } + 9} \, dt = \\
\begin{multline*}
= \int \frac{1}{t^{ 2 } + 9} \, d(t^{ 2 } + 9) + 3 \int \frac{1}{t^{ 2 } + 9} \, dt = \ln(t^{ 2 } + 9) + \frac{1}{3} \arctan\left( \frac{t}{3} \right)  + C =  \\ =\ln(\tan^{ 2 }(x) + 9) + \frac{1}{3}\arctan\left( \frac{\tan(x)}{3} \right) + C
\end{multline*}
}$$

Интеграл вида ${\displaystyle \int \frac{a \cos(x) + b\sin(x) + c}{d \cos(x) + e \sin(x) + f} \, dx}$ всегда можно свести к интегралу вида ${\displaystyle \int \frac{dx}{d\cos(x) + e\sin(x) + f} \, dx}$ путём выделения в числителе линейной комбинации знаменателя и его производной плюс константы.

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{\cos(x) + 2\sin(x)}{4\cos(x) + 3\sin(x) - 2} \, dx 
}$$

Мы хотим:
$$\displaylines{
\cos(x) + 2\sin(x) = A(4\cos(x) + 3\sin(x) - 2) + B(-4\sin(x) + 3\cos(x)) + C \\
\cos(x) + 2\sin(x) = (4A + 3B)\cos(x) + (3A - 4B) \sin(x) - 2A + C
}$$
$$\displaylines{
\begin{cases}
4A + 3B = 1  \\
3A - 4B = 2 \\
-2A + C = 0
\end{cases}  \quad \begin{matrix}
12A + 9B = 3  \\
12A - 16B = 8
\end{matrix}  \quad 25B = -5 \implies  B = -\frac{1}{5}, \  A = \frac{2}{5}, \  C = \frac{4}{5}
}$$

Значит:
$$\displaylines{
\cos(x) + 2\sin(x) = \frac{2}{5}(4\cos(x) + 3\sin(x) - 2) -\frac{1}{5}(-4\sin(x) + 3\cos(x)) + \frac{4}{5} \\
}$$

Получаем:
$$\displaylines{
I = \int \frac{\frac{2}{5}(4\cos(x) + 3\sin(x) - 2) -\frac{1}{5}(-4\sin(x) + 3\cos(x)) + \frac{4}{5}}{4\cos (x) + 3\sin(x) -2}  \, dx = \\
= \int \frac{2}{5} \, dx  - \frac{1}{5}\int \frac{d(4\cos (x) + 3\sin(x) -2)}{4\cos (x) + 3\sin(x) -2} + \frac{4}{5} \int \frac{1}{4\cos (x) + 3\sin(x) -2} \, dx = \\
= \frac{2}{5}x - \frac{1}{5}\ln\left| 4\cos (x) + 3\sin(x) -2 \right|  + \frac{4}{5} \int \frac{1}{4\cos (x) + 3\sin(x) -2} \, dx 
}$$

Считаем последний интеграл. Сделаем универсальную тригонометрическую подстановку ${\displaystyle  t = \tan\left( \frac{x}{2} \right)}$.
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
t = \tan\left( \dfrac{x}{2} \right) & \sin(x) = \dfrac{2t}{1+t^{ 2 }} \\
dx = \dfrac{2}{1+t^{ 2 }} dt & \cos(x) = \dfrac{1-t^{ 2 }}{1+ t^{ 2 }}
\end{bmatrix}
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I' = 2\int \frac{\frac{1}{1+t^{ 2 }}dt}{ \frac{4-4t^{ 2 }}{1 + t^{ 2 }} + \frac{6t}{1 + t^{ 2 }} - 2} = 2 \int \frac{dt}{4-4t^{ 2 } + 6t - 2 - 2t} = - \int \frac{dt}{3t^{ 2 } - 3t - 1} 
}$$

Выделяем полный квадрат:
$$\displaylines{
3\left( t^{ 2 } - t - \frac{1}{3} \right) = 3\left( t^{ 2 } - 2t \cdot  \frac{1}{2} + \frac{1}{4} - \frac{1}{4} - \frac{1}{3} \right) = 3\left( \left( t-\frac{1}{2} \right)^{ 2 } - \frac{7}{12} \right) = 3\left( \left( t-\frac{1}{2} \right)^{ 2 } - \left( \sqrt{ \frac{7}{12} } \right)^{ 2 } \right)
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I' = \frac{1}{3}\int \frac{d\left( t-\frac{1}{2} \right)}{\left( \sqrt{ \frac{7}{12} } \right)^{ 2 } - \left( t-\frac{1}{2} \right)^{ 2 }} \, dx  = \frac{1}{\sqrt{ 21 }} \ln\left| \frac{ \sqrt{ \frac{7}{12} } + \left( t - \frac{1}{2} \right)}{\sqrt{ \frac{7}{12} } - \left( t-\frac{1}{2} \right)}    \right|_{ t = \tan\left( \frac{x}{2} \right) }
}$$

Собираем ответ:
$$\displaylines{
I = \frac{2}{5}x - \frac{1}{5}\ln\left| 4\cos (x) + 3\sin(x) -2 \right|  + \frac{4}{5} \cdot  \frac{1}{\sqrt{ 21 }} \ln\left| \frac{ \sqrt{ \frac{7}{12} } + \left( \tan\left( \frac{x}{2} \right) - \frac{1}{2} \right)}{\sqrt{ \frac{7}{12} } - \left( \tan\left( \frac{x}{2} \right)-\frac{1}{2} \right)}  \right| + C.
}$$


$$\displaylines{
\int \frac{1}{\sin^{ 2 }(x)\cos^{ 3 }(x)} \, dx = \int \frac{\cos(x)}{\sin^{ 2 }(x)\cos^{ 4 }(x)} \, dx = \int \frac{d\sin(x)}{\sin^{ 2 }(x)(1-\sin^{ 2 }(x))^{ 2 }} = \int \frac{dt}{t^{ 2 }(1-t)^{ 2 }(1+t)^{ 2 }} \\
\frac{1}{t^{ 2 }(1-t)^{ 2 }(1+t)^{ 2 }} = \frac{A}{t} + \frac{B}{t^{ 2 }} + \frac{C}{1-t} + \frac{D}{(1-t)^{ 2 }} + \frac{E}{1+t} + \frac{F}{(1+t)^{ 2 }} \\
1 = At(1-t)^{ 2 }(1+t)^{ 2 } + B(1-t)^{ 2 }(t+1)^{ 2 } + Ct^{ 2 }(1-t)(1+t)^{ 2 } + Dt^{ 2 }(1+t)^{ 2 } + Et^{ 2 }(1-t)^{ 2 }(1+t) + Ft^{ 2 }(1-t)^{ 2 } \\
t = 0: 1 = B \\
t = 1: 1 = D \cdot  4 \implies D = \frac{1}{4} \\
t = -1: 1 = 4F \implies F = \frac{1}{4} \\
t=  2: 1=  A \cdot  18 + B \cdot  9 - C \cdot 36 + D \cdot  36 + E \cdot  12 + F \cdot  4 \implies 1 = 18A + 9-36C + 9 + 12E + 1 \\
t = -2: 1=  -A \cdot  18 + B \cdot  9 + C \cdot 12 + D \cdot  4 - E \cdot 36 + F \cdot  36 \implies  1 = -18A + 9 + 12C + 1 - 36E + 9 \\
t = \frac{1}{2}: 1= A \cdot  \frac{9}{32} + B \cdot  \frac{9}{16} + C \cdot  \frac{9}{32} + D \cdot  \frac{9}{16} + E \cdot  \frac{3}{32} + F \cdot  \frac{1}{16} \bigg| \cdot 64 \implies 64 = 18A + 36 + 18C + 9 + E + 1 \\
t = 2 \boxed{+} t = -2: 2 = 18 - 24C + 10 - 24E + 10 \\
24C + 24E = 36 \\
C + E = \frac{3}{2} \\
t = -2 \boxed{+} t = \frac{1}{2}: 65 = 45 + 30C + 10 -30E + 10 \\
30C - 30E = 0 \\
C = E = \frac{3}{4} \\
-18 = 18A - 36 \cdot  \frac{3}{4} + 12 \cdot  \frac{3}{4} - 18 = 18A - 27 + 9 \implies  A = 0 \\
I = \int \left( \frac{1}{t^{ 2 }} + \frac{3}{4} \frac{1}{1-t} + \frac{1}{4} \frac{1}{(1-t)^{ 2 }} + \frac{3}{4} \frac{1}{1+t} + \frac{1}{4} \frac{1}{(1+t)^{ 2 }} \right) \, dt = \\
= -\frac{1}{t} -\frac{3}{4} \ln|t-1| - \frac{1}{4} \frac{1}{t-1} + \frac{3}{4} \ln|t+1| - \frac{1}{4} \frac{1}{t+1} + C, \  \text{ где } t = \sin(x)
}$$