Рассмотрим интегралы вида ${\displaystyle \int \frac{1}{\sqrt{ ax^{ 2 } + bx + C }} \, dx}$. Выделение полного квадрата приводит либо к ${\displaystyle \arcsin}$, либо к высокому логарифму.

Пример 1.
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{\sqrt{ x^{ 2 } - 4x + 1 }} \, dx 
}$$
Выделим полный квадрат:
$$\displaylines{
x^{ 2 } - 4x + 4 - 3 = (x-2)^{ 2 } - \sqrt{ 3 }^{ 2 }
}$$
Тогда:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
I = \int \frac{1}{\sqrt{ (x-2)^{ 2 } - \sqrt{ 3 }^{ 2 } }} \, d(x-2)  = \int \frac{1}{\sqrt{ t^{ 2 } - \sqrt{ 3 }^{ 2 } }} \, dt &=  \ln\left| t + \sqrt{ t^{ 2 } - \sqrt{ 3 } } \right| + C = \\ &  =\ln\left| x-2 + \sqrt{ x^{ 2 } - 4x +1 } \right| + C
\end{aligned}
}$$

Общий вид с линейной конструкцией ${\displaystyle \int \frac{px+q}{\sqrt{ ax^{ 2 } + bx + C }} \, dx}$. Выделяем в числителе производную подкоренного выражения из знаменателя.

Пример 2.
$$\displaylines{
I = \int \frac{3x + 4}{\sqrt{ -x^{ 2 } + 6x - 8 }}  \, dx 
}$$

Пробуем выделить в числителе производную знаменателя:
$$\displaylines{
(-x^{ 2 } + 6x - 8)' = -2x + 6 \\
3x + 4 = 3\left( x + \frac{4}{3} \right) =-\frac{3}{2} \left( -2x - \frac{8}{3} \right) = -\frac{3}{2}\left( -2x+6 - 6 -\frac{8}{3} \right) = -\frac{3}{2}(-2x+6) + 13
}$$

Значит интеграл становится:
$$\displaylines{
I = \int \frac{-\frac{3}{2}(2x+6) + 13}{\sqrt{ -x^{ 2 } +6x - 8 }}  \, dx = -\frac{3}{2} \int \frac{-2x+6}{\sqrt{ -x^{ 2 } + 6x - 2 }} \, dx + 13 \int \frac{1}{\sqrt{ -x^{ 2 } + 6x - 8 }} \, dx 
}$$

Рассмотрим оба интеграла по отдельности:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
I_{ 1 } = \int \frac{-2x+6}{\sqrt{ -x^{ 2 } + 6x - 8 }} \, dx = \int \frac{1}{\sqrt{ -x^{ 2 } + 6x - 8 }} \, d(-x^{ 2 } + 6x - 8) = \int t^{ -1/2 } \, dt = 2\sqrt{ t } + C = \\
= 2\sqrt{ -x^{ 2 } + 6x - 8 } + C.
\end{aligned}
}$$

Теперь второй интеграл:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
I_{ 2 } = \int \frac{1}{\sqrt{ -x^{ 2 } + 6x - 8 }} \, dx
\end{aligned}
}$$

Выделим полный квадрат:
$$\displaylines{
-x^{ 2 } + 6x - 8 = -(x^{ 2 } - 6x + 8) = -(x^{ 2 } - 6x + 9 - 1) = -((x-3)^{ 2 } - 1) = 1^{ 2 } - (x-3)^{ 2 }
}$$

Подставляем:
$$\displaylines{
I_{ 2 } = \int \frac{1}{\sqrt{ 1^{ 2 } - (x-3)^{ 2 } }} \, dx = \int \frac{1}{\sqrt{ 1^{ 2 } -t^{ 2 } }} \, dt = \arcsin{(t)} + C = \arcsin{(x-3)} + C.
}$$

Собираем ответ, не забывая про множители:
$$\displaylines{
I = -3\sqrt{ -x^{ 2 } + 6x - 8 } + 13\arcsin{(x-3)} + C.
}$$

Теперь рассмотрим интегралы из расширенной таблицы интегралов.

Первый вид ${\displaystyle I = \int \sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } \, dx}$.

Используем формулу интегрирования по частям:
$$\displaylines{
U = (a^{ 2 } - x^{ 2 })^{ 1/2 } & V = x \\
dU = \frac{1}{2}(a^{ 2 } - x^{ 2 })^{ -1/2 }  \cdot (-2x) & dV = dx
}$$

Интегрируем:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
x\sqrt{ a^{ 2 }-x^{ 2 } } - \int \frac{-x^{ 2 }}{\sqrt{ a^{ 2 }-x^{ 2 } }}  \, dx &= x\sqrt{ a^{ 2 } -x^{ 2 } } - \int \frac{a^{ 2 } - x^{ 2 } - a^{ 2 }}{\sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } }}  \, dx = \\
& = x\sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } - \int \sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } \, dx + a^{ 2 }\int \frac{1}{\sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } }} \, dx
\end{aligned} 
}$$

Получается:
$$\displaylines{
I = x\sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } - I + a^{ 2 } \arcsin{\left( \frac{x}{a} \right)} + C \\
2I = x\sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } + a^{ 2 } \arcsin{\left( \frac{x}{a} \right)} + C \\
I= \frac{x}{2}\sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } + \frac{a^{ 2 }}{2} \arcsin{\left( \frac{x}{a} \right)} + C
}$$


Теперь рассмотрим ${\displaystyle \int \sqrt{ x^{ 2 } \pm a^{ 2 } } \, dx}$. Пусть ${\displaystyle \alpha = \pm a^{ 2 } \neq 0}$.

Используем интегрирование по частям:
$$\displaylines{
U = (x^{ 2 } + \alpha)^{ 1/2 } & V = x \\
dU = \frac{1}{2}(x^{ 2 } + \alpha)^{ -1/2 } \cdot  2x dx & dV = dx
}$$
Получаем:
$$\displaylines{
I = \int \sqrt{ x^{ 2 } + \alpha } \, dx  = x(x^{ 2 } + \alpha)^{ 1/2 } - \int \frac{x^{ 2 } + \alpha - \alpha}{\sqrt{ x^{ 2 } + \alpha }}  \, dx = x\sqrt{ x^{ 2 } + \alpha } - \int \sqrt{ x^{ 2 } + \alpha } \, dx + \alpha \int \frac{1}{\sqrt{ x^{ 2 } + \alpha }} \, dx
}$$

Последний интеграл табличный и равен ${\displaystyle \ln|x + \sqrt{ x^{ 2 } + \alpha }| + C.}$

Заметим, что:
$$\displaylines{
I = x\sqrt{ x^{ 2 } + \alpha } - I + \alpha\ln\left| x  + \sqrt{ x^{ 2 } + \alpha} \right| + C \\
2I = x\sqrt{ x^{ 2 } + \alpha }+ \alpha\ln\left| x  + \sqrt{ x^{ 2 } + \alpha} \right| + C \\
I = \frac{x}{2}\sqrt{ x^{ 2 } + \alpha }+ \frac{\alpha}{2}\ln\left| x  + \sqrt{ x^{ 2 } + \alpha} \right| + C \\
}$$

Теперь составим таблицу из трех полученных интегралов:
$$\displaylines{
\begin{array}{|c|c|c|}\hline 
\text{ Интеграл } & \text{Решение} \\
\hline 
\displaystyle\int \sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } \, dx  & \dfrac{x}{2} \sqrt{ a^{ 2 } - x^{ 2 } } + \dfrac{a^{ 2 }}{2} \arcsin{\left( \dfrac{x}{2} \right)} + C \\
\hline 
\displaystyle \int \sqrt{ x^{ 2 } - a^{ 2 } } \, dx  & \dfrac{x}{2} \sqrt{ x^{ 2 } - a^{ 2 } } - \dfrac{a^{ 2 }}{2} \ln|x + \sqrt{ x^{ 2 } - a^{ 2 } }| + C \\
\hline 
\displaystyle \int \sqrt{ x^{ 2 } + a^{ 2 } } \, dx  & \dfrac{x}{2} \sqrt{ x^{ 2 } + a^{ 2 } } + \dfrac{a^{ 2 }}{2} \ln|x + \sqrt{ x^{ 2 } + a^{ 2 } } |+ C \\
\hline 
\end{array}
}$$

Теперь рассмотрим ещё один интеграл вида ${\displaystyle \int \sqrt{ ax^{ 2 } + bx + c } \, dx}$. Выделение полного квадрата и подгон под одну из формул.

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \sqrt{ x^{ 2 } - 2x - 1 } \, dx = \int \sqrt{ x^{ 2 } - 2x + 1  - 2} \, dx = \int \sqrt{ (x-1)^{ 2 } - \sqrt{ 2 }^{ 2 } } \, d(x-1) = \\
= \int \sqrt{ t^{ 2 } - \sqrt{ 2 }^{ 2 } } \, dx = \dfrac{t}{2} \sqrt{ t^{ 2 } - 2 } - \ln|t + \sqrt{ t^{ 2 } - 2 }| + C = \\ = \dfrac{x-1}{2} \sqrt{ x^{ 2 } - 2x - 1 } - \ln|x-1 + \sqrt{ x^{ 2 } - 2x - 1 }| + C
}$$

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \sqrt{ 2-x-x^{ 2 } } \, dx
}$$

Выделяем полный квадрат:
$$\displaylines{
2-x-x^{ 2 } = -(x^{ 2 } + x - 2) = -\left( x^{ 2 } + 2x \cdot  \frac{1}{2} + \frac{1}{4} - \frac{1}{4} - 2 \right) = \\
= - \left( \left( x + \frac{1}{2} \right)^{ 2 } - \frac{9}{4} \right) = \frac{9}{4} - \left( x + \frac{1}{2} \right)^{ 2 }
}$$
Значит интеграл преобразуется в:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
I = \int \sqrt{ \left( \frac{3}{2} \right)^{ 2 } - \left( x + \frac{1}{2} \right)^{ 2 } } \, d\left( x+\frac{1}{2} \right) = \int \sqrt{ \left( \frac{3}{2} \right)^{ 2 } - t^{ 2 } } \, dt = \frac{t}{2} \sqrt{\frac{9}{4} - t^2} + \frac{9}{8} \arcsin\left( \frac{2t}{3} \right) + C = \\
\frac{x + \frac{1}{2}}{2} \sqrt{\frac{9}{4} - \left( x+\frac{1}{2} \right)^2} + \frac{9}{8} \arcsin\left( \frac{2\left( x+ \frac{1}{2} \right)}{3} \right) + C = \\
\frac{2x+1}{4}\sqrt{ \frac{9}{4} - \left( x+\frac{1}{2} \right)^{ 2 } } + \frac{9}{8}\arcsin{\left( \frac{2x + 1}{3}  \right)} + C. 
\end{aligned}
}$$


Рассмотрим другой вид ${\displaystyle \int \frac{1}{(px+q)\sqrt{ ax^{ 2 } + bx + c }} \, dx}$. Он решается заменой ${\displaystyle \frac{1}{px+q} = t}$.

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{(1+x)\sqrt{ 1+x - x^{ 2 } }} \, dx
}$$

Сделаем замену:
$$\displaylines{
\frac{1}{1+x} = t \implies  \frac{1}{t} = x+1 \implies x = \frac{1}{t} - 1 \\
dx = -\frac{1}{t^{ 2 }}dt
}$$

Значит:
$$\displaylines{
I = \int \frac{t}{\sqrt{ 1 + \dfrac{1}{t} - 1 - \left( \dfrac{1}{t}-1 \right)^{ 2 }} } \, \cdot \left( -\dfrac{1}{t} dt\right) = - \int \frac{1}{t \sqrt{ \dfrac{1}{t} - \left(\dfrac{1}{t^{ 2 }} - \dfrac{2}{t} + 1\right)}} \, dt = \\
= - \int \frac{dt}{t \sqrt{ -\dfrac{1}{t^{ 2 }} + \dfrac{3}{t} - 1 }}= - \int \frac{dt}{t \sqrt{ \dfrac{-1 + 3t - t^{ 2 }}{t^{ 2 }} }}= - \int \frac{dt}{\sqrt{ 1 - 3t - t^{ 2 } }}   
}$$

Преобразуем:
$$\displaylines{
-t^{ 2 } + 3t - 1 = -(t^{ 2 } - 3t + 1) = -\left( t^{ 2 } - 2t \cdot  \frac{3}{2} + \frac{9}{4} - \frac{9}{4} + 1 \right) = - \left( \left( t - \frac{3}{2} \right)^{ 2 } - \frac{5}{4} \right) = \frac{5}{4} - \left( t^{ 2 } - \frac{3}{2} \right)^{ 2  }
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
I = -\int \frac{dt}{\sqrt{ \left( \dfrac{\sqrt{ 5 }}{2} \right)^{ 2 } -  \left( t- \dfrac{3}{2} \right)^{ 2 } }} = -\arcsin{\left( \frac{2t - 3}{\sqrt{ 5 }} \right)} + C = - \arcsin{\left( \frac{\dfrac{2}{1+x} -3}{\sqrt{ 5 }} \right)}+ C = \\
-\arcsin{\left( \frac{-3x - 1}{\sqrt{ 5 }(x+1)}  \right)} + C = \arcsin{\left( \frac{3x+1}{\sqrt{ 5 }(x+1)}  \right)} + C.
\end{aligned} 
}$$

Рассмотрим другой интеграла вида ${\displaystyle \int R\left( x, \ \left( \frac{ax + b}{cx+d} \right)^{ p_{ 1 }/ q_{ 1 } }, \ \dots, \ \left( \frac{ax + b}{cx+d} \right)^{ p_{ n }/ q_{ n } } \right) \, dx}$ , где ${\displaystyle R}$ - рациональная функция(дробь), ${\displaystyle a, \ b, \ c, \ d \in \mathbb{R}}$, ${\displaystyle p_{ i }, \ q_{ i } \in \mathbb{Z}}$, ${\displaystyle n \in\mathbb{N}}$. Делается замена ${\displaystyle \frac{ax+b}{cx+d} = t^{ N }}$, где ${\displaystyle N = \text{ НОК}(q_{ 1 }, \ \dots, \ q_{ n })}$.

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{x + \sqrt[3]{ x^{ 2 } } + \sqrt[6]{ x }}{x(1+\sqrt[3]{ x })}  \, dx 
}$$

Здесь ${\displaystyle R(x, \  \sqrt[3]{ x^{ 2 } }, \ \sqrt[6]{ x }, \ \sqrt[3]{ x }) = R(x, \ x^{ 2/3 }, \ x ^{ 1/6 }, \ x^{ 1/3 } )}$. Замена в этом случае ${\displaystyle x = t^{ N }}$, где ${\displaystyle N = \text{ НОК}(3, \ 6, \ 3) = 6}$. Значит ${\displaystyle x = t^{ 6 }, \  dx = 6t^{ 5 }dt}$.
$$\displaylines{
I = \int \frac{t^{ 6 } + t^{ 4 } + t}{t^{ 6 } (1 + t^{ 2 })}  6t^{ 5 }dt= 6 \int \frac{t^{ 5 } + t^{ 3 } + 1}{t^{ 2 } + 1} \, dx  
}$$

Делим уголком. Получаем:
\[
   \arraycolsep=0.1em
   \begin{array}{r@{}r@{}r@{}r|l}
       t^5 & {}+t^3 & {}+1 & &  \, t^2 + 1 \\ \cline{5-5}
       t^5 & {}+t^3  &  & &  \, t^3\\ \cline{1-2}
         &  1&  & &
   \end{array}
\]

Значит:
$$\displaylines{
I = 6 \int t^{ 3 } + \frac{1}{t^{ 2 } + 1} \, dt = \frac{6t^{ 4 }}{4} + 6\arctan{(t)} + C = \frac{3x^{ 2/3 }}{2} + 6\arctan{(x^{ 1/6 })} + C.
}$$

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{\sqrt[3]{ (2+x)(2-x)^{ 5 } }} \, dx 
}$$

Попробуем привести к рациональной дроби:
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{\sqrt[3]{ (2-x)^{ 6 } \cdot  \dfrac{2+x}{2-x}  }} \, dx = \int \frac{1}{(2-x)^{ 2 }\sqrt[3]{ \dfrac{2+x}{2-x}  }} \, dx 
}$$

Значит замена:
$$\displaylines{
\frac{2+x}{2-x} = t^{ 3 } \\
-\frac{x+2}{x-2} = t^{ 3 } \\
\frac{x-2 + 4}{x-2} = -t^{ 3 } \\
x-2 = \frac{4}{-1-t^{ 3 }}, \  2-x = \frac{4}{1+t^{ 3 }} \\
x = 2- \frac{4}{1 + t^{ 3 }} \implies dx = \frac{12t^{ 2 }}{(1+t^{ 3 })^{ 2 }}dt  
}$$

Подставляем в интеграл:
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{\dfrac{16}{(1+t^{ 3 })^{ 2 } } \cdot  t}\cdot  \dfrac{12t^{ 2 }}{(1+t^{ 3 })^{ 2 }} dt = \frac{3}{4}\int t \, dt = \frac{3}{8}t^{ 2 } + C = \frac{3}{8}\left( \frac{2+x}{2-x}  \right)^{ 2/3 } + C. 
}$$

Подстановки Эйлера.
$$\displaylines{
\int R(x, \  \sqrt{ ax^{ 2 } + bx + c }) \, dx 
}$$

1. Если ${\displaystyle a > 0}$:
$$\displaylines{
\sqrt{ ax^{ 2 } + bx + c } = t \pm \sqrt{ a }x
}$$
2. Если ${\displaystyle c > 0}$:
$$\displaylines{
\sqrt{ ax^{ 2 } + bx + c } = xt \pm  \sqrt{ c }
}$$

3. Если ${\displaystyle ax^{ 2 } + bx + c}$ имеет действительные корни ${\displaystyle x_{1}, \ x_{2}}$:
$$\displaylines{
\sqrt{ ax^{ 2 } + bx + c } = t(x-x_{1})
}$$


Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{1 + \sqrt{ x^{ 2 } + 2x + 2 }} \, dx
}$$

Используем 1 подстановку: ${\displaystyle a = 1>0}$:
$$\displaylines{
\sqrt{ x^{ 2 } + 2x + 2 } = t + x \\
x^{ 2 } + 2x + 2 = t^{ 2 } + 2tx + x^{ 2 } \\
2x-2tx = t^{ 2 } - 2 \\
2x(1-t)= t^{ 2 } - 2 \\
x = \frac{t^{ 2 } - 2}{2-2t} \implies  dx = -\frac{t^{ 2 } - 2t + 2}{2(t-1)^{ 2 }} \\
\sqrt{ x^{ 2 } + 2x + 2 } = t + \frac{t^{ 2 } - 2}{2-2t} = \frac{-t^{ 2 } + 2t-2}{2(t-1)} = \frac{t^{ 2 }-2t + 2 }{2(t-1)}  \\
\sqrt{ x^{ 2 } + 2x + 2 } + 1 = \frac{t^{ 2 }-2t + 2 }{2(t-1)} + 1 = \frac{t^{ 2 }}{2(t-1)}
}$$

Значит интеграл:
$$\displaylines{
I = - \int \frac{\cfrac{t^{ 2 } - 2t + 2}{2(t-1)^{ 2 }} dt}{\cfrac{t^{ 2 }}{2(t-1)}} = -\int \frac{t^{ 2 } - 2t + 2}{(t-1)t^{ 2 }}dt  
}$$

Разобьем на простые дроби:
$$\displaylines{
\frac{t^{ 2 } - 2t + 2}{(t-1)t^{ 2 }} = \frac{A}{t-1} + \frac{B}{t} + \frac{C}{t^{ 2 }} = \frac{At^{ 2 } + B(t-1)t + C(t-1)}{(t-1)t^{ 2 }} \\
t^{ 2 } - 2t + 2 = At^{ 2 } + B(t-1)t + C(t-1) \\
t = 1 \implies A = 1 \\
t = 0 \implies 2 = -C \\
t = 2 \implies  2 = 4 + 2B - 2 \implies B = 0
}$$

Интеграл преобразуется в:
$$\displaylines{
-\int \left( \frac{1}{t-1} + \frac{0}{t} -\frac{2}{t^{ 2 }} \right) \, dt = -\ln|t-1| -\frac{2}{t} + C, \  \text{ где } t = \sqrt{ x^{ 2 } + 2x + 2 } - x. 
}$$

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{1-\sqrt{ 1+x+x^{ 2 } }}{x\sqrt{ 1+x+x^{ 2 } }}  \, dx 
}$$
Подстановка номер 2:
$$\displaylines{
\sqrt{ x^{ 2 } + x + 1 } = tx + 1 \\
x^{ 2 } + x = t^{ 2 } x^{ 2 } + 2tx  \ |:x \neq 0\\
x + 1 = t^{ 2 }x + 2t \\
x(1-t^{ 2 }) = 2t-1 \\
x = \frac{2t-1}{1-t^{ 2 }} \\
dx = \frac{2(1-t^{ 2 })+(2t-1)2t}{(1-t^{ 2 })^{ 2 }}dt = \frac{t^{ 2 } - t + 1}{(1-t^{ 2 })^{ 2 }} \cdot  2 \\
\sqrt{ x^{ 2 } + x + 1 } = tx + 1 = \frac{2t^{ 2 } - t}{1-t^{ 2 }} + 1 = \frac{t^{ 2 } - t + 1}{1-t^{ 2 }} \\
1- \sqrt{ x^{ 2 } + x + 1 } = -\frac{2t^{ 2 } - t}{1-t^{ 2 }} 
}$$

Подставляем в интеграл:
$$\displaylines{
I = - 2\int \cfrac{\cfrac{2t^{ 2 }-t}{1-t^{ 2 }} }{\cfrac{2t-1}{1-t^{ 2 }} \cdot  \cfrac{t^{ 2 } - t + 1}{1-t^{ 2 }}  } \cdot  \frac{t^{ 2 } - t + 1}{(1-t^{ 2 })^{ 2 }}dt =  \int \frac{-2t}{1-t^{ 2 }}  \, dt = \ln|1-t^{ 2 }| + C, \  \text{ где } t = \frac{\sqrt{ x^{ 2 } + x + 1 }-1}{x}. 
}$$


\[
f(x) = (x + 2)(x^2 + 4x + 4) = (x + 2)^3
\]

   \[
   f(x) = (x - 1)(x^2 + 9x + 14) = (x - 1)(x + 7)(x + 2)
   \]

\[
f(x) = (x - 1)(x + 2)(2x + 1)(3x - 5)
\]

\[
\frac{f(x)}{g(x)} = x+4 + \frac{8}{2x - 3}
\]

\[
\frac{f(x)}{g(x)} = x^2 - 3 + \frac{1}{x-1}
\]


\[
\int \frac{1}{x^2 + 8x + 20} \, dx = \frac{1}{2} \arctan\left(\frac{x + 4}{2}\right) + C.
\]

\[
\int \frac{1}{x^2 + 6x + 8} \, dx = \frac{1}{2} \ln \left| \frac{x + 2}{x + 4} \right| + C.
\]

\[
\int \frac{1}{3x^2 + 4x + 1} \, dx = \frac{1}{2} \ln \left| \frac{3x + 1}{x + 1} \right| + C.
\]

\[
\int \frac{x + 2}{x^2 + x + 1} \, dx = \frac{1}{2} \ln|x^2 + x + 1| + \sqrt{3} \arctan\left(\frac{2x + 1}{\sqrt{3}}\right) + C.
\]

\[
\int \frac{7x + 5}{x^2 + 2x + 65} \, dx = \frac{7}{2} \ln|x^2 + 2x + 65| - \frac{1}{4} \arctan\left(\frac{x + 1}{8}\right) + C.
\]

\[
\int \frac{1}{x^2 - x - 2} \, dx = \frac{1}{3} \ln \left| \frac{x - 2}{x + 1} \right| + C.
\]

\[
\int \frac{x}{(x+1)(x+2)(x-3)} \, dx = \frac{1}{4} \ln|x+1| - \frac{2}{5} \ln|x+2| + \frac{3}{20} \ln|x-3| + C.
\]

\[
\int \frac{x^2 + 1}{x(x-1)^3} \, dx = \ln \left| \frac{x-1}{x} \right| - \frac{1}{(x-1)^2} + C.
\]

\[
\int \frac{1}{x^3 + 1} \, dx = \frac{1}{6} \ln \left| \frac{(x + 1)^2}{x^2 - x + 1} \right| + \frac{\sqrt{3}}{3} \arctan\left(\frac{2x - 1}{\sqrt{3}}\right) + C.
\]

\[
\int \frac{2x^4 + 5x^2 - 2}{2x^3 - x - 1} \, dx = \frac{x^2}{2} + \ln|(x - 1)(2x^2 + 2x + 1)| + \arctan(2x + 1) + C.
\]

\[
\int \frac{2x^3 + x^2 + 5x + 1}{(x^2 + 3)(x^2 - x + 1)} \, dx = \ln|x^2 - x + 1| + \frac{\sqrt{3}}{3} \arctan\left(\frac{x \sqrt{3}}{3}\right) + C.
\]

\[
\int \frac{x^4 + 1}{x^5 + x^4 - x^3 - x^2} \, dx = \ln|x| + \frac{1}{2} \ln|x - 1| - \frac{1}{2} \ln|x + 1| + \frac{1}{x} + \frac{1}{x + 1} + C.
\]

\[
\frac{3x^2 - x}{(x-1)(x^2 + 1)} + 2\ln|x-1| - \ln(x^2 + 1) + \arctan x + C.
\]

\[
\int \frac{1}{x^8 + x^6} \, dx = -\frac{1}{x} + \frac{1}{3 x^3} - \frac{1}{5 x^5} - \arctan x + C
\]

\[
\int \frac{1}{x^6 + 1} \, dx = \frac{1}{3} \arctg(x) + \frac{1}{4\sqrt{3}} \ln\left|\frac{x^2 + \sqrt{3}x + 1}{x^2 - \sqrt{3}x + 1}\right| + \frac{1}{6} \left( \arctg(2x - \sqrt{3}) + \arctg(2x + \sqrt{3}) \right) + C
\]