Гиперболические функции:

ГРАФИК1

Основное тождество:
$$\displaylines{
\cosh^{ 2 }(t) - \sinh^{ 2 }(t) = 1
}$$

$$\displaylines{
\sinh(t) = \frac{e^{ t }-e^{ -t }}{2} \\
\cosh(t) = \frac{e^{ t } + e^{ -t }}{2} \\
\tanh(t) = \frac{\sinh(t)}{\cosh(t)} \\
\coth(t) = \frac{\cosh(t)}{\sinh(t)}
}$$

Сумма и разность:
$$\displaylines{
\sinh(x\pm y) = \sinh(x)\cosh(y) \pm \sinh(y)\cosh(x) \\
\cosh(x\pm y) = \cosh(x)\sinh(y) \pm \sinh(x)\cosh(y)
}$$

Двойные углы:
$$\displaylines{
\sinh(2x) = 2\sinh(x)\cosh(x) \\
\cosh(2x) = \begin{cases}
\cosh^{ 2 }(x) + \sinh^{ 2 }(x) \\
2\cosh^{ 2 }(x) - 1 \\
1 + 2\sinh^{ 2 }(x)
\end{cases}
}$$

Квадраты:
$$\displaylines{
\cosh^{ 2 }(x) = \frac{\cosh(2x) + 1}{2} \\
\sinh^{ 2 }(x) = \frac{\cosh(2x) - 1}{2} \\
\tanh^{ 2 }(x) =  1-\frac{1}{\cosh^{ 2 }(x)} \\
\coth^{ 2 }(x) = 1 + \frac{1}{\sinh^{ 2 }(x)}
}$$

Производные:
$$\displaylines{
(\sinh(t))' = \cosh(t) \\
(\cosh(t))' = \sinh(t) \\
(\tanh(t))' = \frac{1}{\cosh^{ 2 }(t)} \\
(\coth(t))' = -\frac{1}{\sinh^{ 2 }(t)}
}$$

Первообразные:
$$\displaylines{
\int \sinh(t) \, dt = \cosh(t) + C \\
\int \cosh(t) \, dt = \sinh(t) + C \\
\int \frac{1}{\cosh^{ 2 }(t)} \, dt = \tanh(t) + C \\
\int \frac{1}{\sinh^{ 2 }(t)} \, dt = -\coth(t) + C
}$$

Представление через ${\displaystyle \tanh\left( \frac{x}{2} \right)}$:
$$\displaylines{
\sinh(x) = \frac{2\tanh\left( \frac{x}{2} \right)}{1-\tanh^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)} \\
\cosh(x) = \frac{1+\tanh^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)}{1 - \tanh^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)} 
}$$

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \sqrt{ x^{ 2 } + a^{ 2 } } \, dx
}$$

Делаем замену:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
x = a \sinh(t)  & x^{ 2 } + a^{ 2 } = a^{ 2 } \sinh^{ 2 }(t) + a^{ 2 } = a^{ 2 }(\sinh^{ 2 }(t) + 1) = a^{ 2 } \cosh^{ 2 }(t) \\
dx = a \cosh(t)dt
\end{bmatrix}
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I = \int a \cosh(t) \cdot  a \cosh(t) \, dt = a^{ 2 } \int \cosh^{ 2 }(t) \, dt = a^{ 2 } \int \frac{\cosh(2t) + 1}{2}  \, dt = \frac{a^{ 2 }}{2} \left( \frac{\sinh(2t)}{2} + t \right) + C = \\
= \frac{x}{2} \sqrt{ a^{ 2 } + x^{ 2 } } + \frac{a^{ 2 }}{2} \ln\left| x + \sqrt{ a^{ 2 } + x^{ 2 } } \right| + C 
}$$

Потому что:
$$\displaylines{
\frac{\sinh(2t)}{2} = \frac{2\sinh(t)\cosh(t)}{2} = \sinh(t)\cosh(t) = \frac{x}{a} \sqrt{ 1 + \left( \frac{x}{a} \right)^{ 2 } } = \frac{x\sqrt{ a^{ 2 } + x^{ 2 } }}{a^{ 2 }}
}$$

Теперь представим ${\displaystyle t:}$
$$\displaylines{
a \sinh(t) = x \\
\sinh(t) = \frac{x}{a} \\
t = \sinh^{ -1 }\left( \frac{x}{a} \right)
}$$

Выясним:
$$\displaylines{
y = \sinh(x) \implies  y = \frac{e^{ x } - e^{ -x }}{2} \\
2y = e^{ x } - e^{ -x } \bigg| \cdot e^{ x } \\
e^{ 2x } - 2ye^{ x } - 1 = 0 \\
D = 4y^{ 2 } + 4 \\
e^{ x } = \frac{2y \pm 2 \sqrt{ y^{ 2 } + 1 }}{2}  = y + \sqrt{ 1 + y^{ 2 } }, \  \text{ т.к. } e^{ x }>0 \\
x = \ln\left| y + \sqrt{ 1 + y^{ 2 } } \right| \\
\text{ Значит, } x= \sinh^{ -1 }(y) = \ln\left| y + \sqrt{ 1 + y^{ 2 } } \right|   .
}$$

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{a^{ 2 } - x^{ 2 }} \, dx
}$$

Замена:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
x = a \tanh(t)  \\
dx = \dfrac{a}{\cosh^{ 2 }(t)}dt \\
a^{ 2 } - x^{ 2 } = a^{ 2 } - a^{ 2 } \tanh^{ 2 }(t) = a^{ 2 } (1-\tanh^{ 2 }(t)) = \dfrac{a^{ 2 }}{\cosh^{ 2 }(t)}
\end{bmatrix}
}$$

Подставляем:
$$\displaylines{
I = \int \frac{\dfrac{a}{\cosh^{ 2 }(t)}dt}{\dfrac{a^{ 2 }}{\cosh^{ 2 }(t)}} =  \frac{1}{a} \int 1 \, dt = \frac{t}{a} + C = \frac{1}{a} \tanh^{-1}\left( \frac{x}{a} \right) + C \\
x = a\tanh(t) \\
\tanh(t) = \frac{x}{a} \\
t = \tanh^{-1}\left( \frac{x}{a} \right)
}$$

Получается, что:
$$\displaylines{
\boxed{\frac{1}{a}\tanh^{-1}\left( \frac{x}{a} \right) = \frac{1}{2a} \ln\left| \frac{a+x}{a- x}  \right|} \\
\boxed{\tanh^{-1}\left( \frac{x}{a} \right) = \frac{1}{2} \ln\left| \frac{a + x}{a - x}  \right| }\\
\boxed{\sinh^{-1}\left( \frac{x}{a} \right) = \ln\left| \frac{x + \sqrt{ a^{ 2 } + x^{ 2 } }}{a}  \right| }
}$$

Универсальная гиперболическая подстановка.

Интеграл вида ${\displaystyle \int R(\sinh(x), \ \cosh(x)) \, dx}$ может быть сведет к дробно-рациональному, путём замены ${\displaystyle t = \tanh\left( \frac{x}{2} \right)}$:
$$\displaylines{
\int R\left( \frac{2t}{1 - t^{ 2 }}; \frac{1+t^{ 2 }}{1-t^{ 2 }}  \right) \frac{2}{1-t^{ 2 }} \, dt 
}$$
так как:
$$\displaylines{
t= \tanh\left( \frac{x}{2} \right) \\
\frac{x}{2} = \sinh^{-1}(t) \\
x = 2\sinh^{-1}(t) \\
dx = \frac{2}{1-t^{ 2 }}dt \\
\sinh(x) = \frac{2\tanh\left( \frac{x}{2} \right)}{1-\tanh^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)} = \frac{2t}{1-t^{ 2 }} \\
\cosh(x) = \frac{1+ \tanh^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)}{1-\tanh^{ 2 }\left( \frac{x}{2} \right)} = \frac{1+t^{ 2 }}{1 - t^{ 2 }}  
}$$

Пример.
$$\displaylines{
I = \int \frac{1}{3\cosh(x) + 3\sinh(x) + 3} \, dx
}$$

УГП:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
t = \tanh\left( \dfrac{x}{2} \right) & \sinh(x) = \dfrac{2t}{1-t^{ 2 }}  \\
dx = \dfrac{2}{1-t^{ 2 }}dt  & \cosh(x) = \dfrac{1+t^{ 2 }}{1-t^{ 2 }} 
\end{bmatrix}
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
I = \int \frac{\dfrac{2}{1-t^{ 2 }}dt}{3 \dfrac{1 + t^{ 2 }}{1- t^{ 2 }} + 5 \dfrac{2t}{1 - t^{ 2 }}  + 3} = \int \frac{2}{3 + 3t^{ 2 } + 10t + 3 - 3t^{ 2 }} \, dt = \int \frac{2}{10t + 6} \, dt = \int \frac{1}{5t + 3} \, dt = \frac{1}{5} \ln\left| 5t + 3 \right| + C = \\
= \frac{1}{5} \ln\left| 5\tan\left( \frac{x}{2} \right) + 3\right| + C= \frac{1}{5} \ln\left| \frac{8e^{ x } - 2}{e^{ x } + 1}  \right|  + C \\
\tanh\left( \frac{x}{2} \right) = \frac{\sinh\left( \frac{x}{2} \right)}{\cosh\left( \frac{x}{2} \right)} = \frac{e^{ x/2 } - e^{ -x/2 }}{e^{ x/2 } + e^{ -x/2 }} \bigg| \cdot  e^{ x/2 } = \frac{e^{ x } - 1}{e^{ x } + 1}  
}$$


Графики.

ГРАФИК2
$$\displaylines{
y = \sinh(x) = \frac{e^{ x } - e^{ -x }}{2} - \text{ нечетная } \\
\sinh(-x) = -\sinh(x) \\
\sinh(0) = 0 \\
\sinh(x) \sim \frac{e^{ x }}{2} \text{ при } x \to  + \infty \\
\sinh(x) \sim -\frac{e^{ -x }}{2} \text{ при } x \to  - \infty \\
\sinh(x) \sim \frac{1+x - (1-x)}{2} = \frac{2x}{2} =  x \text{ при } x \to  0
}$$

ГРАФИК3
$$\displaylines{
y = \cosh(x) = \frac{e^{ x } + e^{ -x }}{2} - \text{ четная } \\
\cosh(-x) = \cosh(x) \\
\cosh(0) = 1 \\
\cosh(x) \sim \frac{e^{ x }}{2} \text{ при } x \to  + \infty \\
\cosh(x) \sim \frac{e^{ -x }}{2} \text{ при } x \to  - \infty \\
\cosh(x) \sim \frac{1+x + (1-x)}{2} = 1 \text{ при } x \to  0
}$$

Площадь между кривыми на плоскости.

ГРАФИК4

${\displaystyle f(x), \  g(x)}$ - непрерывные функции.
$$\displaylines{
S = \int _{ a }^{ b } f(x) - g(x) \, dx, \   f(x) \geq  g(x) \geq 0 \text{ на } [a, \  b] \\
S = \int _{ a }^{ b }f(x) \, dx - \int _{ a }^{ b }g(x) \, dx, \  \text{ но почему так? }
}$$

ГРАФИК5 ГРАФИК6

ГРАФИК7

Поднимем обе функции так, чтобы они стали положительными на ${\displaystyle [a, \ b]}$

ГРАФИК8

$$\displaylines{
S = \int _{ a }^{ b }(f(x)  + C) - (g(x) +C) \, dx = \int _{ a }^{ b } f(x)  - g(x)  \, dx 
}$$

Пример. Найти площадь между функциями.

$$\displaylines{
f(x) = -x^{ 2 } + 4x \\
g(x) = x
}$$

ГРАФИК9

Найдем ${\displaystyle a}$ и ${\displaystyle b}$:
$$\displaylines{
-x^{ 2 } + 4x = x \\
x (x-3) = 0 \\
a =0, \  b = 3
}$$
Значит:
$$\displaylines{
S = \int _{ a }^{ b } f(x) -g(x)  \, dx = \int _{ 0 }^{ 3 } (-x^{ 2 } + 3x) \, dx = \left( -\frac{x^{ 3 }}{3} + \frac{3x^{ 2 }}{2} \right)_{ 0 }^{ 3 } = -9 + 13,5 = \boxed{4,5 }
}$$

Пример. Найти площадь между функциями.

$$\displaylines{
f(x) = 4-x^{ 2 } \\
g(x) = 3x
}$$

ГРАФИК10

Найдем ${\displaystyle a}$ и ${\displaystyle b}$:
$$\displaylines{
4-x^{ 2 } = 3x \\
x^{ 2 } + 3x - 4 = 0 \\
b = 1, \  a = -4
}$$

Значит:
$$\displaylines{
S = \int _{ -4 }^{ 1 } ((4-x^{ 2 }) - 3x) \, dx  = \int_{ -4 }^{ 1 } (-x^{ 2 } - 3x + 4) \, dx = \left( -\frac{x^{ 3 }}{3} - \frac{3x^{ 2 }}{2} + 4x \right)_{ -4 }^{ 1 } = \boxed{\frac{125}{6} }
}$$

Пример. Найти площадь между функциями.

$$\displaylines{
2x-3y^{ 2 } = 0 \implies x = \frac{3}{2}y^{ 2 } \\
2x + 2y - 1 = 0 \implies  x = -y +\frac{1}{2}
}$$

ГРАФИК11

Найдем ${\displaystyle c}$ и ${\displaystyle d}$:
$$\displaylines{
\frac{3}{2}y^{ 2 } = -y + \frac{1}{2} \\
3y^{ 2 } + 2y - 1 = 0 \\
c = -1, \  d = \frac{1}{3}
}$$

Значит:
$$\displaylines{
S = \int _{ -1 }^{ 1/3 } \left( \left( -y + \frac{1}{2} \right) - \frac{3}{2}y^{ 2 } \right) \, dy = \left( -\frac{y^{ 2 }}{2} + \frac{y}{2} - \frac{y^{ 3 }}{2}\right)_{ -1 }^{ 1/3 } = \boxed{\frac{16}{27} }
}$$

Почему не через ${\displaystyle y(x)?}$
$$\displaylines{
y = \pm \sqrt{ \frac{2}{3}x } \\
y = -x + \frac{1}{2}
}$$

ГРАФИК12

$$\displaylines{
S = \int _{ a }^{ b } \left( \sqrt{ \frac{2}{3}x }- \left(  -\sqrt{ \frac{2}{3}x } \right) \right) \, dx + \int _{ b }^{ c } \left( \left( -x + \frac{1}{2} \right) - \left( -\sqrt{ \frac{2}{3}x } \right) \right) \, dx  
}$$

Что считать сложнее.

Пример. Найти площадь между функциями.

$$\displaylines{
\begin{cases}
x = \sqrt{ 2 } \cos(t)  \\
y = 4\sqrt{ 2 } \sin(t)
\end{cases}  \quad \text{ и }  \quad y = 4 (y\geq 4)
}$$

ГРАФИК13

$$\displaylines{
\begin{array}{|c|c|c|}
\hline 
0 & \sqrt{ 2 } & 0 \\
\hline 
\frac{\pi}{2} & 0 & 4\sqrt{ 2 } \\
\hline 
\pi & -\sqrt{ 2 } & 0  \\
\hline 
\frac{3\pi}{2} & 0 & -4\sqrt{ 2 } \\
\hline 
2\pi & \sqrt{ 2 } & 0 \\
\hline  
\end{array}
}$$

Найдем точки пересечения прямой и эллипса:
$$\displaylines{
4 = 4\sqrt{ 2 }\sin(t) \implies \sqrt{ 2 } \sin(t) = 1 \implies  \sin(t) = \frac{1}{\sqrt{ 2 }} \implies t_{ 1 } = \frac{\pi}{4}, \  t_{ 2 } = \frac{3\pi}{2}
}$$

Значит:
$$\displaylines{
S = \int _{ t_{ 2 } }^{ t_{ 1 } } y(t)x'(t) \, dt = \int _{ \frac{3\pi}{4} }^{ \pi/4 } 4\sqrt{ 2 }\sin(t) (-\sqrt{ 2 }\sin(t)) \, dt = -8 \int _{ \frac{3\pi}{4} }^{ \pi/4 }\sin^{ 2 }(t) \, dt = \\
= 8 \int _{ \frac{\pi}{4} }^{ 3\pi/4 } \frac{1-\cos(2t)}{2}  \, dt = 4\left( t-\frac{\sin(2t)}{2} \right)_{ \frac{\pi}{4} }^{ 3\pi/4 } = \boxed{2\pi + 4} 
}$$

Пример. Найти площадь между кривыми в П.С.К:
$$\displaylines{
\rho = |4\cos(2\varphi)|, \   \rho = 2, \  (\rho \geq 2)
}$$

$$\displaylines{
\begin{array}{|c|c|c|} 
\hline 
\varphi & \rho(\varphi) \\
\hline 
0 & 4 \\
\hline 
\dfrac{\pi}{6} & 2 \\
\hline 
\dfrac{\pi}{4} & 0 \\ 
\hline 
\dfrac{\pi}{3} & 2 \\
\hline 
\dfrac{\pi}{2} & 4 \\
\hline 
\end{array}
}$$

$$\displaylines{
2 = |4\cos(2\varphi)| \\
\cos(2\varphi) = \frac{1}{2} \\
2\varphi = \frac{\pi}{3} \\
\varphi = \frac{\pi}{6}
}$$

ГРАФИК14

ГРАФИК15
$$\displaylines{
S = \frac{1}{2}\int _{ 0 }^{ \pi/6 } r^{ 2 }(\varphi) \, d\varphi = \frac{1}{2} \int _{ 0 }^{ \pi/6 }|4\cos(2\varphi)|^{ 2 } \, d\varphi = 8\int _{ 0 }^{ \pi/6 } \cos^{ 2 }(2\varphi)\, d\varphi  = 8 \int _{ 0 }^{ \pi/6 } \frac{1 + \cos(4\varphi)}{2}  \, d\varphi = 4\left( \varphi + \frac{\sin(4\varphi)}{4} \right)_{ 0 }^{ \pi/6 } = \\
= \frac{2\pi}{3} + \frac{\sqrt{ 3 }}{2}
}$$

$$\displaylines{
S_{ 1/8\text{ лепестка} } = \frac{2\pi}{3} + \frac{\sqrt{ 3 }}{2} - S_{ \text{ круг. сектора. } } = \frac{2\pi}{3} + \frac{\sqrt{ 3 }}{2} - \frac{\pi}{3} = \frac{\pi}{3} + \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \\
S_{ \text{ круг. сектора. } } = \frac{\pi R^{ 2 }}{2\pi} \cdot  \alpha = \frac{R^{ 2 }}{2} \cdot  \alpha = \frac{4}{2} \cdot  \frac{\pi}{6} = \frac{\pi}{3}
}$$

Значит вся площадь:
$$\displaylines{
S = 8\left( \frac{\pi}{3} + \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \right) =\boxed{ \frac{8\pi}{3} + 4\sqrt{ 3 }}
}$$

$$\displaylines{
\begin{aligned}
S = \left| \int _{ -1 }^{ \sqrt{ 2 } } (x^{ 2 }-2) \, dx  \right| + \int_{\sqrt{2}}^{2} (x^{ 2 } - 2) \, dx = \dots = \left| \left( \frac{2\sqrt{ 2 }}{3} - \frac{6\sqrt{ 2 }}{3} \right) - \left( -\frac{1}{3} + 2 \right) \right| + \left( \frac{8}{3} - 4 \right) - \left( \frac{2\sqrt{ 2 }}{3} - 2\sqrt{ 2 } \right) = \cr =  \left| -\frac{4\sqrt{ 2 }}{3} - \frac{5}{3} \right| + \left( -\frac{4}{3} \right) + \frac{4\sqrt{ 2 }}{3} = \frac{8\sqrt{ 2 }}{3} + \frac{1}{3} = \frac{8\sqrt{ 2 }+1}{3} \sim 4 
\end{aligned}   
}$$