Пример.
$$\displaylines{
\int _{ 2y }^{ y^{ 2 } } \cos(x) \, dx = \sin(x) \bigg|_{ 2y }^{ y^{ 2 } } = \sin(y^{ 2 }) - \sin(2y) = f(y) \\
\frac{d}{dy} \int _{ 2y }^{ y^{ 2 } } \cos(x) \, dx = \frac{d}{dy}(\sin(y^{ 2 } ) - \sin(2y)) = \cos(y^{ 2 }) \cdot  2y - \cos(2y) \cdot  2 
}$$

Получается, что:
$$\displaylines{
\frac{d}{dy} \int _{ a(y) }^{ b(y) } f(x) \, dx = f(b(y)) \cdot  b'(y) - f(a(y)) \cdot  a'(y)
}$$

Пусть ${\displaystyle I(y) = \int _{ a(y) }^{ b(y) } f(x, \ y)\, dx}$. Хотим найти ${\displaystyle I'(y)}$. Впомним, что:
$$\displaylines{
I'(y) = \lim_{ \Delta y \to 0 } \frac{I(y+\Delta y) - I(y)}{\Delta y} 
}$$

Рассмотрим ${\displaystyle I(y + \Delta y)}$:
$$\displaylines{
I(y + \Delta y) = \int _{ a(y+\Delta y) }^{ b(y+\Delta y) } f(x, \  y+\Delta y) \, dx  = \int _{ a(y) + a'(y) \Delta y }^{ b(y) + b'(y) \Delta y } f(x, \  y) + f'_{ y }(x, \  y) \Delta y \, dx 
}$$

Пометка:
$$\displaylines{
f(x + \Delta x) = f(x) + f'(x) \Delta x + o(\Delta x) \\
a(y + \Delta y) = a(y) + a'(y) \Delta y + o(\Delta y) \\
b(y + \Delta y) = b(y) + b'(y) \Delta y + o(\Delta y) \\
f(x, \  y+\Delta y) = f(x, \  y) + f'_{ y }(x, \  y) \Delta y + o(\Delta y)
}$$

график

Идея:
$$\displaylines{
\int _{ a + \Delta_{1} }^{ b  + \Delta_{2} } = \int _{ a }^{ b } + \int _{ b }^{ b + \Delta_{2} } - \int _{ a }^{ a+\Delta_{1}} \    
}$$
$$\displaylines{
\begin{aligned}
I(y + \Delta y) = \int _{ a(y) + a'(y) \Delta y }^{ b(y) + b'(y) \Delta y } f(x, \  y) + f'_{ y }(x, \  y) \Delta y \, dx & = \int _{ a(y) }^{ b(y) } f(x, \  y) + f'_{ y }(x, \  y) \Delta y \, dx + \\
& + \int _{ b(y) }^{ b(y) + b(y)\Delta y } f(x, \  y) + f'_{ y }(x, \  y) \Delta y \, dx \ - \\
& - \int_{ a(y) }^{ a(y) + a'(y) \Delta y } f(x, \  y) + f'_{ y }(x, \  y) \Delta y  \, dx 
\end{aligned}
}$$
$$\displaylines{
\begin{aligned}
I(y + \Delta y)  & = \overbrace{\int _{ a(y) }^{ b(y) } f(x, \  y) dx}^{ I(y) } +\int _{ a(y) }^{ b(y) } f'_{ y }(x, \  y) \Delta y \, dx + \\
& + \int _{ b(y) }^{ b(y) + b(y)\Delta y } f(x, \  y) dx + \int _{ b(y) }^{ b(y) + b(y)\Delta y } f'_{ y }(x, \  y) \Delta y \, dx \ - \\
& - \int_{ a(y) }^{ a(y) + a'(y) \Delta y } f(x, \  y) dx -  \int_{ a(y) }^{ a(y) + a'(y) \Delta y }f'_{ y }(x, \  y) \Delta y  \, dx 
\end{aligned}
}$$

Перенесем ${\displaystyle I(y)}$ влево и поделим все на ${\displaystyle \Delta y}$:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
\frac{I(y + \Delta y) -I(y)}{\Delta y} & = \int _{ a(y) }^{ b(y) } f'_{ y }(x, \  y)  \, dx + \frac{\displaystyle\int _{ b(y) }^{ b(y) + b(y)\Delta y } f(x, \  y) dx}{\Delta y}  + \int _{ b(y) }^{ b(y) + b(y)\Delta y } f'_{ y }(x, \  y) \, dx \ - \\
& - \frac{\displaystyle\int_{ a(y) }^{ a(y) + a'(y) \Delta y } f(x, \  y) dx}{\Delta y}  -  \int_{ a(y) }^{ a(y) + a'(y) \Delta y }f'_{ y }(x, \  y) \, dx 
\end{aligned}
}$$
$$\displaylines{
\begin{aligned}
\lim_{ \Delta y \to 0 } \frac{I(y + \Delta y) -I(y)}{\Delta y} & = \int _{ a(y) }^{ b(y) } f'_{ y }(x, \  y)  \, dx + \lim_{ \Delta y \to 0 } \frac{f(b(y), \  y) \cdot  b'(y) \Delta y}{\Delta y}  + \lim_{ \Delta y \to 0 }  \int _{ b(y) }^{ b(y) + b(y)\Delta y } f'_{ y }(x, \  y) \, dx \ - \\
& - \lim_{ \Delta y \to 0 } \frac{f(a(y), \  y) \cdot a'(y)\Delta y}{\Delta y}  - \lim_{ \Delta y \to 0 }  \int_{ a(y) }^{ a(y) + a'(y) \Delta y }f'_{ y }(x, \  y) \, dx 
\end{aligned}
}$$

$$\displaylines{
\frac{d}{dy} I(y) = \int _{ a(y) }^{ b(y) } f'_{ y }(x, \  y) \, dx  + f(b(y), \  y) b'(y) + 0 - f(a(y), \ y)a'(y) - 0
}$$

Формула Лейбница.

Итого: если ${\displaystyle f}$ непрерывно дифференцируема и ${\displaystyle I(y) = \int _{ a(y) }^{ b(y) } f(x, \ y) \, dx}$, то:
$$\displaylines{
\boxed{\frac{d}{dy} I(y) = f(b(y), \  y) b'(y) - f(a(y), \ y)a'(y) + \int _{ a(y) }^{ b(y) } f'_{ y }(x, \  y) \, dx}
}$$

Частные случаи:

1. Если ${\displaystyle f}$ не зависит от ${\displaystyle y}$: ${\displaystyle \boxed{\frac{d}{dy} I(y) = f(b(y), \  y) b'(y) - f(a(y), \ y)a'(y) }}$

2. Если границы не зависят от ${\displaystyle y}$: ${\displaystyle \boxed{\frac{d}{dy} I(y) =  \int _{ a(y) }^{ b(y) } f'_{ y }(x, \  y) \, dx  }}$

Пример 1.
$$\displaylines{
\lim_{ y \to 0 } \int _{ \pi/4 }^{ \pi/4 + y } \frac{\sin(x)}{xy} \, dx = \lim_{ y \to 0 } {\frac{1}{y} \int _{ \pi/4 }^{ \pi/4 +y} \frac{\sin(x)}{x}\, dx } = \left[ \frac{0}{0} \right] = \lim_{ y \to 0 } {\frac{1}{y'} \left( \int _{ \pi/4 }^{ \pi/4 + y } \frac{\sin(x)}{x}\, dx  \right)'} = \\
= \lim_{ y \to 0 } \frac{\sin\left( \frac{\pi}{4} + y \right)}{\frac{\pi}{4} + y} \cdot  \left( \frac{\pi}{4} + y \right) - \frac{\sin\left( \frac{\pi}{4} \right)}{\pi/4} \cdot \left( \frac{\pi}{4}  \right)' = \lim_{ y \to 0 } {\frac{\sin\left( \frac{\pi}{4} + y \right)}{\pi/4} + y} = \frac{\sqrt{ 2 }/2}{\pi/4} = \frac{2\sqrt{ 2 }}{\pi}
}$$

Пример 2.
$$\displaylines{
\lim_{ y \to 0^{ + } } \int _{ y }^{ 10 } \frac{\cos(x)}{x\ln(y)} \, dx = \lim_{ y \to 0^{ + } } \frac{1}{\ln(y)} \int _{ y }^{ 10 } \frac{\cos(x)}{x} \, dx = \left[ \frac{\infty}{\infty} \right] = \lim_{ y \to 0^{ + } } \frac{\frac{\cos(10)}{10} \cdot  10' - \frac{\cos(y)}{y'} \cdot  \frac{1}{y}}{\frac{1}{y}} = \\ 
= \lim_{ y \to 0^{ + } } \frac{{\frac{-\cos(y)}{y} }}{\frac{1}{y}} = \lim_{ y \to 0^{ + } } -\cos(y) = -1
}$$
$$\displaylines{
I = \int _{ 0 }^{ 10 } \frac{\cos(x)}{x} \, dx \sim \int _{ 0 }^{ 10 } \frac{1-\frac{x^{ 2 }}{2}}{x}  \, dx = \ln(x) \bigg|_{ 0 }^{ 10 }- \frac{x^{ 2 }}{4}\bigg|_{ 0 }^{ 10 } = \infty - \text{ расходится. } 
}$$

Пример 3.
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } {\int _{ 0 }^{ 1 } \frac{x^{ n }}{1+x} \, dx }
}$$
Вспомним теорему о двух миллиционерах: если ${\displaystyle a_{n}\leq b_{ n }\leq c_{n}}$, ${\displaystyle \lim_{ n \to \infty } {a_{n}} = \lim_{ n \to \infty } {c_{n}} = A}$, то ${\displaystyle \lim_{ n \to \infty } {b_{n}} = A}$.

Попробуем оценить сверху и снизу:
$$\displaylines{
0\leq \frac{x^{ n }}{1+x} \leq x^{ n } \\
\int _{ 0 }^{ 1 } 0 \, dx \leq  \int _{ 0 }^{ 1 } \frac{x^{ n }}{1+x} \, dx \leq  \int _{ 0 }^{ 1 } x^{ n } \, dx \\
0\leq \int _{ 0 }^{ 1 } \frac{x^{ n }}{1+x} \, dx \leq \frac{x^{ n+1 }}{n+1} \bigg|_{ 0 }^{ 1 } = \frac{1}{n+1}
}$$
Значит исходный предел равен нулю.

Теорема о среднем.

Если ${\displaystyle f(x)}$ непрерывна на ${\displaystyle [a, \ b]}$, то ${\displaystyle \exists \xi \in [a, \ b]}$: ${\displaystyle \int _{ a }^{ b } f(x) \, dx = f(\xi)(b-a)}$.

график

Пример 4.
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } {\int _{ -\infty }^{ +\infty } e^{ -x^{ 2n } } \, dx }, \  n \in \mathbb{N} 
}$$
Заметим, что подынтегральаня функция четная, значит:
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } {2 \int _{ 0 }^{ +\infty } e^{ -x^{ 2n } } \, dx } = \lim_{ n \to \infty } {\left( 2\underbrace{ \int _{ 0 }^{ 1 } e^{ -x^{ 2n } } \, dx }_{ I_{ 1 } }  + 2\underbrace{ \int _{ 1 }^{ +\infty } e^{ -x^{ 2n } } \, dx }_{ I_{ 2 } }  \right)} \\
\lim_{ n \to \infty } {x^{ 2n }} = \begin{cases}
 0  & x \in  (0, \  1) \\
+\infty & x \in  (1, \  +\infty)
\end{cases}
}$$

Рассмотрим ${\displaystyle I_{ 1 }}$:
$$\displaylines{
x \in [0, \  1]  \quad  \exists\xi \in [0, \  1]  \quad \int _{ 0 }^{ 1 } e^{ -x^{ 2n } } \, dx = e^{ -\xi^{ 2n } } (1-0) \\
\lim_{ n \to \infty } {e^{ -\xi^{ 2n } }} = 1
}$$

Рассмотрим ${\displaystyle I_{ 2 }}$:
$$\displaylines{
x \in (1, \  +\infty) \\
e^{ x } \geq x \\
e^{ -x } = \frac{1}{e^{ x }} \leq x \\
0\leq e^{ -x^{ 2n } } \leq \frac{1}{x^{ n }} \\
0 \leq  \int _{ 1 }^{ +\infty }e^{ -x^{ 2n } } \, dx \leq \int _{ 1 }^{ +\infty } \frac{1}{x^{ 2n }} \, dx = \frac{1}{2n-1} \\
\text{ Значит } \lim_{ n \to \infty } {\int _{ 1 }^{ +\infty } e^{ -x^{ 2n } } \, dx } = 0.
}$$

Получаем:
$$\displaylines{
\lim_{ n \to \infty } {(2 \cdot  1 + 2 \cdot  0 )} = \boxed{2}
}$$

Пример 5 (ШАД).

Определить, сколько корней имеет на отрезке ${\displaystyle [0, \ 3]}$ уравнение:
$$\displaylines{
I(x) = \int _{ x }^{ x+1/2 } \cos\left( \frac{t^{ 2 }}{3} \right) \, dt 
}$$

1 способ:
$$\displaylines{
\left[ x, \  x+\frac{1}{2} \right] \subset [0, \  3.5]
}$$

график

Построим ${\displaystyle \cos\left( \frac{t^{ 2 }}{3} \right)}$ при ${\displaystyle t \in [0, \ 3.5]}$
$$\displaylines{
\cos\left( \frac{t^{ 2 }}{3} \right) = 0  \hookrightarrow \frac{t^{ 2 }}{3} = \frac{\pi}{2} \hookrightarrow t = \sqrt{\frac{3\pi}{2}} \sim 2.6 \\
\cos\left( \frac{t^{ 2 }}{3} \right) = -1 \hookrightarrow t^{ 2 } = 3\pi \hookrightarrow t = \sqrt{ 3\pi } \sim 3 \\
\cos\left( \frac{3.5^{ 2 }}{3} \right) = \cos\left( \frac{49}{12} \right) = \cos\left( 4 \frac{1}{12} \right)
}$$

числовая прямая график

$$\displaylines{
\exists! \xi \in \left( \sqrt{ \frac{3\pi}{2} }- \delta; \sqrt{ \frac{3\pi}{2} } \right): \int _{ \xi }^{ \xi+1/2 } \cos\left( \frac{t^{ 2 }}{3} \right) \, dt = 0 
}$$

2 способ:
$$\displaylines{
\frac{d}{dx} I(x) = \cos\left( \frac{\left( x+\frac{1}{2} \right)^{ 2 }}{3} \right) - \cos\left( \frac{x^{ 2 }}{3} \right) = 0 \\
\cos\left( \frac{\left( x+\frac{1}{2} \right)^{ 2 }}{3} \right) = \cos\left( \frac{x^{ 2 }}{3} \right) \text{ при } x \in  [0; \ 3]
}$$

график

Единственный корень уравнения ${\displaystyle x = \psi}$:
$$\displaylines{
x \in (0; \ \psi) \hookrightarrow I'(x) <0 \\
x \in (\psi; \ 3) \hookrightarrow I'(x) > 0
}$$

числовая прямая график

$$\displaylines{
I(0) = \int _{ 0 }^{ 1/2 } \cos\left( \frac{t^{ 2 }}{3} \right) \, dt > 0 \\
I(3) = \int _{ 3 }^{ 3+1/2 } \cos\left( \frac{t^{ 2 }}{3} \right) \, dt < 0 \\
I(a) = \int _{ a }^{ a+1/2 } \cos\left( \frac{t^{ 2 }}{3} \right) \, dt = 0 \\
a\text{ - единственный корень }
}$$

график

Дополнительная задача: найдем наименьшее возможное значение ${\displaystyle I(x)}$ при ${\displaystyle x \in [0, \ 3]}$.

Найдем точку минимума: 
$$\displaylines{
I'(x) = 0 \implies  \cos\left( \frac{\left( x+\frac{1}{2} \right)^{ 2 }}{3} \right) = \cos\left( \frac{x^{ 2 }}{3} \right) \\
\cos\left( \frac{\left( x+\frac{1}{2} \right)^{ 2 }}{3} \right) = \cos\left( \pm  \frac{x^{ 2 }}{3} 2\pi n\right) \\
\frac{\left( x+\frac{1}{2} \right)^{ 2 }}{3} = \pm \frac{x^{ 2 }}{3} + 2\pi n, \  n \in  \mathbb{Z}  
}$$
$$\displaylines{
\left( x+\frac{1}{2} \right)^{ 2 } = \pm x^{ 2 } + 6\pi n \\
\left[ \begin{matrix}
x^{ 2 } + x + \frac{1}{4} = x^{ 2 } + 6\pi n & x = 6\pi n - \frac{1}{4} \cancel{\in } [0, \  3]  \quad \forall{n \in  \mathbb{Z} } \\
x^{ 2 } + x + \frac{1}{4} = -x^{ 2 } + 6\pi n & 2x^{ 2 } + x + \frac{1}{4} - 6\pi n = 0
\end{matrix} \right. \\
D = 1 - 2 + 48\pi n = 48\pi n - 1 \\
x_{ 1, \  2 } = \frac{-1 \pm  \sqrt{ 48\pi n - 1 }}{4} \in [0, \  3] \\
n = 1: x_{ 1 } = \frac{-1 + \sqrt{ 48\pi - 1 }}{4} = \frac{11.24}{4} = 2.81 
}$$
Итого: ${\displaystyle I(2.81)}$ - наименьшее значение интеграла.

Трюк Фейнмана.

Идея: от ${\displaystyle f(x)}$ перейти к ${\displaystyle f(x, \ t)}$, где ${\displaystyle t}$ - параметр. Значит ${\displaystyle I}$ перейдет в ${\displaystyle I(t)}$, который можно дифференцировать по ${\displaystyle t}$. Если после дифференциации интеграл упрощается - победа: выражаем ${\displaystyle I'(t)}$ через и интегрируем, находя ${\displaystyle I(t)}$. Далее подставляем вместо ${\displaystyle t}$ такое число ${\displaystyle t^{ * }}$, что ${\displaystyle I(t^{ * })}$ легко вычислить, тем самым находя ${\displaystyle +C}$, затем подставляем её в ${\displaystyle I(t)}$ и подставляем вместо ${\displaystyle t}$ такое число ${\displaystyle t^{ ** }}$, что ${\displaystyle I(t^{ ** }) = I}$ - первообразный интеграл.

Пример 6.
$$\displaylines{
I = \int _{ 0 }^{ 1 } \frac{x^{ 2 } - 1}{\ln(x)} \, dx 
}$$
Рассмотрим ${\displaystyle I(t)}$:
$$\displaylines{
I(t) = \int _{ 0 }^{ 1 } \frac{x^{ t } - 1}{\ln(x)}  \, dx \\
I'(t) = \frac{d}{dt} I(t) = \int _{ 0 }^{ 1 } \left( \frac{x^{ t }-1}{\ln(x)} \right)'_{ t } \, dx = \int _{ 0 }^{ 1 } \frac{x^{ t }\ln( x)}{\ln(x)} \, dx  = \frac{x^{ t+1 }}{t+1} \bigg|_{ 0 }^{ 1 } = \frac{1}{t+1} \\ 
\frac{dI}{dt} = \frac{1}{t+1} \bigg|\cdot dt \\
\int dI = \int  \, \frac{dt}{t+1} \\
I(t) = \ln\left|t+1  \right| + C
}$$
Найдем ${\displaystyle C}$:
$$\displaylines{
I(0) = 0 + C \implies  C=0
}$$
Итого:
$$\displaylines{
\int _{ 0 }^{ 1 } \frac{x^{ t }-1}{\ln(x)} \, dx \ln\left| t + 1 \right| \\
I(2) = \int _{ 0 }^{ 1 } \frac{x^{ 2 } - 1}{\ln(x)}  \, dx = \ln(2+1) = \boxed{\ln(3)}
}$$

Пример 7.
$$\displaylines{
I = \int _{ 0 }^{ \infty } \frac{\sin(x)}{x} \, dx
}$$

Попробуем:
$$\displaylines{
I(t)  = \int _{ 0 }^{ \infty } \frac{\sin(tx)}{x} \, dx \\
I'(t) = \int _{ 0 }^{ \infty } \cos(tx) \, dx - \text{ расходится, плохая параметризация. }
}$$

Попробуем:
$$\displaylines{
I(t) = \int _{ 0 }^{ \infty } \frac{\sin(x)}{x} e^{ -tx } \, dx \\
I'(t) = \int _{ 0 }^{ \infty } \frac{\sin(x)}{x} e^{ -tx } \cdot  (-x) \, dx = -\int _{ 0 }^{ \infty } e^{ -tx } \sin(x) \, dx 
}$$
Интегрируем по частям:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
U = e^{ -tx } & V = -\cos(x) \\
dU = -te^{ -tx } & dV =  \sin(x)dx 
\end{bmatrix}
}$$

Получаем:
$$\displaylines{
e^{ -tx } \cos(x) \bigg|_{ 0 }^{ \infty } + \int_{ 0 }^{ +\infty } e^{ -tx }\cos(x) dx
}$$
Интегрируем по частям:
$$\displaylines{
\begin{bmatrix}
U = e^{ -tx } & V = -\sin(x) \\
dU = -te^{ -tx } & dV =  \cos(x)dx 
\end{bmatrix}
}$$

Получаем:
$$\displaylines{
-1 + t\left( e^{ -tx }\sin(x)\bigg|_{ 0 }^{ \infty } + t \int _{ 0 }^{ \infty } e^{ -tx } \sin(x) \, dx  \right) 
}$$

Тогда:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
&I'(t) = -1 + t(0-t I'(t)) \\
&I'(t) + t^{ 2 } I'(t) = -1 \\
&I'(t)(1+t^{ 2 }) = -1 \\
&I'(t) = -\frac{1}{1+t^{ 2 }} \\
&I(t) = -\arctan(t) + C \\
& I(+\infty) = 0 = -\arctan(+\infty) + C \implies  C = \frac{\pi}{2}
\end{aligned} \\
\lim_{ t \to \infty } {\int _{ 0 }^{ \infty } \frac{\sin(x)}{x} e^{ -tx } \, dx } = \int _{ 0 }^{ +\infty } 0 \, dx = 0 \\
\implies I(0) = I = -\arctan(0) + \frac{\pi}{2} = \frac{\pi}{2}
}$$

Пример 8.
$$\displaylines{
\int _{ 0 }^{ 1 } x^{ 3 } \ln^{ 2 }(x) \, dx 
}$$

Его можно решить по частям, но это сложно.

Рассмотрим:
$$\displaylines{
I(t) = \int _{ 0 }^{ 1 } x^{ t } \, dx = \frac{x^{ t+1 }}{t+1} \bigg|_{ 0 }^{ 1 } =  (t+1)^{ -1 } \\
I'(t) = \int _{ 0 }^{ 1 } x^{ t } \ln(x) \, dx = -1(t+1)^{ -2 } \\
I''(t) = \int _{ 0 }^{ 1 }x^{ t } + \ln^{ 2 }(x) \, dx = 2(t+1)^{ -3 } = \frac{2}{(t+1)^{ 3 }} 
}$$
Заметим, что ${\displaystyle I''(3)}$ - искомый интеграл, тогда:
$$\displaylines{
I''(3) = \frac{2}{4^{ 3 }} = \boxed{\frac{1}{32}}
}$$