$$\displaylines{
(x+y+z)^{ 4 } = \sum_{\underset{ \underset{ 0\leq n_{1}, \  n_{2}, \ n_{ 3 } \leq 4 }{ n_{1}+n_{2}+n_{ 3 } = 4 } }{ (n_{1}, \ n_{2}, \ n_{ 3 })  }}^{} \frac{4!}{n_{1}!\cdot n_{2}!\cdot n_{ 3! }} \cdot x^{ n_{1} }\cdot y ^{  n_{2} } \cdot  z^{ n_{ 3 } } = 1\cdot(x^{ 4 } \cdot y^{ 4 }\cdot z ^{  4 }) + 4(x^{ 3 }y + x^{ 3 }y + x^{ 3 }z + xz^{ 3 }+ y^{ 3 }z + yz^{ 3 }) + \\ + 6(x^{ 2 }y^{ 2 }+ x^{ 2 }z^{ 2 }+ y^{ 2 }z^{ 2 }) + 12(x^{ 2 }yz+xy^{ 2 }z + xyz^{ 2 })
}$$

Следствие. (малая теорема Ферма)
$$\displaylines{
\text{ Пусть  } p - \text{ простое число, число } a \in \mathbb{Z}, \  a  \ \ \cancel{\vdots}. \text{ Тогда  } a^{ p } \underset{ p }{ \equiv } a, \  a ^{  p-1 } \underset{ p }{ \equiv } 1  \ (\text{остаток от деления } \ a^{ p-1 } \text{ на } p \text{ равен } 1) \\
(a_{ 1 }+a_{ 2 }+ \dots + a_{ k })^{  n  } = \sum_{\vdots} \frac{n!}{n_{1}! \cdot n_{2}! \dots n_{ k }!} \cdot a_{ 1 }^{ n_{1} } \cdot a_{ 2 }^{ n_{2} } \cdots a_{ k }^{ n_{ k } } \\ 
\text{ пусть  } a \in \mathbb{N}  \ \ \ a=1+1 + \cdots + 1 \\
(1+1+\cdots+1)^{ p } = \sum_{\underset{ \underset{ 0\leq n_{1}, \ n_{2}, \ \dots, \  n_{ a } \leq p }{ n_{1}+n_{2}+ \cdots + n_{ a } = p } }{ (n_{1}, \  n_{2}, \  \cdots, \  n_{ a }) }}^{} \frac{p!}{n_{1}! \cdot n_{ 2 }! \cdots n_{ a }! } = \underset{ a \text{ слагаемых } }{\underbrace{ 1+1+\dots+1 }} + \sum_{\underset{ 0\leq n_{1}, \ n_{2}, \ \cdots, \  n_{ a } < p  }{ (n_{1}, \  n_{2}, \  \cdots, \  n_{ a }) }}^{} \frac{p!}{n_{1}! \cdot n_{2}! \cdots n_{ a }!}^{ \in \mathbb{N} } = a+ p \cdot x^{ \in \mathbb{Z} } \implies \\
\implies \boxed{a^{ p } = a+ p \cdot x}
}$$
---
# Сочетания с повторениями.
$$\displaylines{
\mathcal{X} = \{ a_{ 1 }, \ a_{ 2 }, \ \cdots, \ a_{ n } \} - \text{ множество типов объектов } \\
\text{ Сформируем неупорядоченную совокупность из  } k \text{ элементов множетсва } \mathcal{X}, \  \text{ в которой элементы могут повторяться } \\ (\text{ мультимноежство размера  } k). \text{ Эта совокупность называется - сочетание с повторениями из  } n \text{ по  } k . 
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\mathcal{X} = \{ a, \ b \} , \  \ \ \ n = 2, \  k=3 \\
\{ a, \ a, \ a \}, \ \{ a, \ a, \ b \}, \ \{ a, \ b, \ b \}, \ \{ b, \ b, \ b \} \\
\overline{C_{ 2 }^{ 3 }} = 4
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\mathcal{X} = \{ a, \ b, \ c \}, \  \ \ \ \ \ n = 3, \  k  = 2 \\
\{ a, \ a \}, \ \{ a, \ b \}, \ \{ a, \ c \}, \ \{ b, \ b \}, \ \{ b, \ c \}, \ \{ c, \ c \} \\
\overline{C_{ 3 }^{ 2 }} = 6

}$$
**Теорема.**
$$\displaylines{
\overline{C_{ n }^{ k }} = C_{ n+k-1 }^{ k } = \frac{(n+k-1)!}{k!\cdot(n-1)!} \\

\text{ Доказательство: } \{ \underset{ x_{ 1 } }{\underbrace{ a_{ 1}, \ \cdots \ , a_{ 1 } }}, \  \underset{ x_{ 2 } }{\underbrace{ \ a_{ 2 }, \  \cdots \ , \  a_{ 2 }}}, \underset{ x_{n} }{\underbrace{ \  \cdots \ , \ a_{ n }, \ \cdots \ , \ a_{ n } }} \} \stackrel{ \boxed{*} }{ - } \text{ соч. с повторениями из  }n \text{ по } k \\

x_{1}+x_{2}+\cdots+x_{n} = k \\

\to \text{ биекция } \boxed{*} \ \ \ \underset{ k+n-1 = n+k-1 }{\underbrace{ \overset{ x_{1} }{\overbrace{ 1\dots1 }} 0 \overset{ x_{2} }{\overbrace{ 1\dots1 }} 0 \overset{ x_{ 3 } } {\overbrace{ 1\dots1 }} 0\dots0 \overset{ x_{n} }{\overbrace{ 1\dots1  }}}} - \text{ слово длинны } n + k -1 \text{ в  алфавите } \{ 0, \ 1 \}, \  \text{ в котором  } n -1 \text{ штук нулей. } \\


}$$
# Формула включений и исключений.
$$\displaylines{
|A \cup  B| = |A | + |B| \\
|A\cup B| = |A| + |B| - |A\cap B| (*)\\
x\in A, \  x\cancel{\in} B \ \ \ 1 = 1+ 0 - 0\\
x \cancel{\in }A, \ x \in B \ \ \ 1 = 0+1 - 0 \\
x \in A, \  x \in B \ \ \ 1 = 1+ 1 - 1 \\
|A \cup  B \cup  C| = |A|+|B|+|C| - |A\cap B| - |B\cap C| - |A\cap C| + |A \cap B \cap B| \\
|(A \cup B) \cup C| \overset{ (*) }{ = } \underset{ |A|+|B|-|A\cap B| }{\underbrace{|A \cup B| }} + |C| - \underset{ |A \ \cap \  C|+ |B \cap C| - \underset{ |A \cap B \cap C |}{\underbrace{ |(A \cap C)\cap (B \cap C)| }} }{\underbrace{ |(A\cup B) \cap C| }}
}$$
$$\displaylines{
A_{ 1 }, \  A_{ 2 }, \  \dots \ , \  A_{ n }\\
S_{ 1 } = |A_{ 1 }| + |A_{ 2 }| + \dots \ + |A_{ n }|\\
S_{ 2 } = |A_{ 1 }A_{ 2 }|+|A_{ 1 }A_{ 3 }| + \dots \ + |A_{ n-1 }A_{ n }| = \sum_{1\leq i<j\leq n}^{} |A_{ i }A_{ j }|\\
\vdots \\
S_{ t } = \sum_{\{ i_{ 1 }, \ i_{ 2 }, \ \dots , \ i_{ t } \} \subseteq \{ 1, \ 2, \ \dots \ , \ n \}}^{}|A_{ i_{ 1 } }A_{ i_{ 2 } } \dots A_{ i_{ t } }| - \text{ здесь } C_{ n }^{ t } \text{ слагаемых. } \\

\boxed{Теорема}  \ \ \ |A_{ 1 } \cup A_{ 2 } \cup  \dots \cup A_{ n }| = S_{ 1 }-S_{ 2 } + S_{ 3 } - S_{ 4 } + \dots +(-1)^{ n-1 }\cdot S_{ n } = \sum_{t=1}^{n} (-1)^{ t-1 }\cdot S_{ t }\\
\text{ Доказательство: }\\
\text{ База } \ n = 2 (*) \\
|A_{ 1 }\cup A_{ 2 }\cup  \dots  \cup A_{ n-1 }| = S_{ 1 }'-S_{ 2 }'+S_{ 3 }'-\dots + (-1)^{ n-1 }S_{ n-1 }' \\
|(A_{ 1 }\cup  \dots  \cup A_{ n-1 }) \cup A_{ n }| \overset{ (*) }{ = } |\underset{ n-1 }{\underbrace{ A_{ 1 } \cup \dots \cup A_{ n-1 } }|} + |A_{ n }| - |\underset{ n-1 }{\underbrace{ A_{ 1 }A_{ n }\cup A_{ 2 }A_{ n }\cup .. \cup A_{ n-1 }A_{ n } }|} = \\
= (S_{ 1 }' - S_{ 2 }' + S_{ 3 }' - \dots + (-1)^{ n-2 }S_{ n-1 }) + |A_{ n }| - (S_{ 1 }'' - S_{ 2 }'' + S_{ 3 }'' - \dots + (-1)^{ n-2 }S_{ n-1 }'')^{ \text{ по опред. индукции } } = (S_{ 1 }' + |A_{ n }|) - (S_{ 2 }' +  S_{ 1 }'') + (S_{ 3 }' S_{ 2 }'') - \dots 
}$$


