$$\displaylines{
x = \{ x_{n} \}_{ 0 }^{ \infty } = (x_{ 0 }, \ \dots , \ x_{ k-1 }, \ x_{k}, \  \dots ) \\
(1) \ x_{n} + d_{ 1 }x_{n-1} + d_{ 2 }x_{n-2} + \dots + d_{ k-1 }x_{ n-k+1 } + d_{ k }x_{n-k} = 0 \quad \forall{n \geq k} \\
\text{ л.о.р.с. порядка  } k \text{ с постоянными коэффициентами } \\
(2) \ x_{n} + d_{ 1 }x_{n-1} + d_{ 2 }x_{n-2} + \dots + d_{ k-1 }x_{ n-k+1 } + d_{ k }x_{n-k} = f(n) \quad \forall{n \geq k} \\
\text{ л.н.р.с. } \\
x_{ 0 }, \ x_{1}, \ \dots , \ x_{k-1} - \text{ начальное условие. } \\
\\
\boxed{\text{ Утв. 1 }} \text{ Пусть последовательности } a = \{ a_{n} \}^{ \infty }_{ 0 }, \ b = \{ b_{n} \}^{ \infty }_{ 0 } \text{ удовл. (1) или (2), причем } a_{ 0 } = b_{ 0 }, \ a_{ 1 }=b_{ 1 }, \ \dots , \ a_{ k-1 } = b_{ k-1 }. \\
\text{ Тогда  } a = b, \ \text{ т.е } a_{n}=b_{n} \quad \forall{n \geq 0} 
}$$
$$\displaylines{
\text{ Док-во по индукции: } \\
\text{ База. } n = 0, \ 1, \ \dots , \ k-1 \\
\text{ Предположим, что } a_{j} = b_{j} \quad \forall{j <n} \\
a_{n} = -d_{ 1 }a_{n-1} - d_{ 2 }a_{n-2} - \dots - d_{ k } a_{n-k} = b_{n} 
}$$
$$\displaylines{
\boxed{\text{ Утв. 2 }} \text{ Пусть последовательсти } a= \{ a_{n} \}^{ \infty }_{ 0 } , \  b=\{ b_{n} \}^{ \infty }_{ 0 } \text{ удовлетворяют (1) }, \  тогда: \\
1) \  a+b = \{ a_{n}+b_{n} \}^{ \infty }_{ 0 } - \text{ удовл. (1) } \\
2) \ \forall{\alpha} \in \mathbb{C} \quad \alpha \cdot  a = \{ \alpha a_{n} \} ^{  \infty }_{ 0 } - \text{ удовл. (1) }\\
\text{ Доказательство: } (a_{n}+b_{n}) + d_{ 1 }(a_{ n-1 } + b_{n-1}) + \dots + d_{ k }(a_{n-k}+b_{n-k}) = (a_{n} + d_{ 1 }a_{n-1} + \dots + d_{ k }a_{n-k}) + (b_{n}+d_{ 1 }b_{n-1}+\dots +d_{ k }b_{n-k}) = 0\\
\boxed{\text{ Следствие }} \text{ Пусть }\mathcal{L}_{ k } - \text{ множество всех последовательностей, удовлетворяющих л.о.р.с. (1).}\\
\text{Тогда } \mathcal{L}_{ k } - \text{ подпространство в векторном пространстве всех последовательностей. }\\
\text{ dim }\mathcal{L}_{ k } = k \\ \begin{align}
\\ \text{ Базис }\mathcal{L}_{ k }: \
& e_{ 0 } = (\overbrace{1, \ 0, \ \dots , \ 0}^{ k }, \ -d_{ k }, \ \dots ) \in \mathcal{L}_{ k }\\
& e_{ 1 } = (0, \ 1, \ 0, \ \dots , \ 0, \ -d_{ k-1 }, \ \dots ) \in \mathcal{L}_{ k } \\
& \vdots \\
&e_{ k-1 }  = ( 0, \ 0, \ 0, \ \dots , \ 1, \ -d_{ 1 }, \ \dots ) \in \mathcal{L}_{ k }
\end{align}
}$$
$$\displaylines{
\alpha_{ 0 }e_{ 0 }+\alpha_{ 1 }e_{ 1 } + \dots + \alpha_{ k-1 }e_{ k-1 } = (\alpha_{ 0 }, \ \alpha_{ 1 }, \ \dots , \ \alpha_{ k-1 }, \ *, \ \dots ) = (0, \ 0, \ \dots ) \iff  \begin{matrix}
\alpha_{ 0 } = 0  \\
\alpha_{ 1 } = 0 \\
\vdots \\
\alpha_{ k-1 }
\end{matrix} \\
e_{ 0 }, \ e_{ 1 }, \ \dots , \ e_{ k-1 } - \text{ лин. нез. }\\
x \in \mathcal{L}_{ k } \\
x = x_{ 0 }e_{ 0 } + x_{ 1 }e_{ 1 } + \dots+ x_{ k-1 }e_{ k-1 } \in \mathcal{L}_{ k } \ (\text{Утв. 2})
}$$
$$\displaylines{
\boxed{\text{ Утв. 3 }} \text{ Пусть последовательность } a = \{ a_{n} \}^{ \infty }_{ 0 } - \text{ удовл. (2) (a - частное решение (2))}. \ y = a+ (y-a) \in \mathcal{L}_{ k } \\
\text{ Тогда } \forall{\text{ последовательности }} x = \{ x_{n} \}^{ \infty }_{ 0 }, \ \text{ удовл. (1) }, \  \text{ последовательность } y = x+a \text{ удовлетворяющая (2) }\\ \\
\begin{matrix}
Общее  \\
решение \\
 л.н.р.с.
\end{matrix} =  \begin{matrix}
частное  \\
решение  \\
л.н.р.с.
\end{matrix}+ \begin{matrix}
общее  \\
решение  \\
л.о.р.с
\end{matrix}}$$
$$\displaylines{
\text{ Доказательство: } a_{n}+d_{ 1 }a_{n-1} + \dots + d_{ k }a_{n-k} = f(n) \quad \forall{n\geq k} \\
+ \ x_{n} + d_{ 1 }x_{n-1} + d_{ 2 }x_{n-2} + \dots + d_{ k-1 }x_{ n-k+1 } + d_{ k }x_{n-k} = 0 \quad \forall{n \geq k} \text{ или (2) }\\
y_{n} + \dots 
}$$
$$\displaylines{
P(\lambda) = \lambda^{ k } + d_{ 1 }\lambda^{ k-1 } + d_{ 2 } \lambda ^{ k-1 } + \dots + d_{ k-1 }\lambda + d_{ k } - \text{ характеристический многочлен для л.о.р.с. (1) }\\
P(0) = d_{ k } \neq 0 \quad 0 - \text{ не корень }\\
\text{ В поле } \mathbb{C} \ P(\lambda) \text{ раскладывается на линейные множители (основная теорема алгебры) } \\
P(\lambda) = (\lambda-\lambda_{ 1 }) (\lambda-\lambda_{ 2 }) \dots (\lambda-\lambda_{ k }) \quad \lambda_{ 1 }, \ \dots , \ \lambda_{ k } \in \mathbb{C}

}$$
$$\displaylines{
\boxed{\text{ Утв. 4 }} \text{ Пусть  } \lambda_{ j } - \text{ производный корень } P(\lambda). \text{ Тогда последовательность } \{ \lambda_{ j } \}_{ 0 }^{ \infty } \text{ удовлетворяет л.о.р.с.(1) } \\
(1, \ \lambda_{ j }, \ \lambda_{ j }^{ 2 }, \ \lambda_{ j }^{ 3 }, \ \dots , \ \lambda_{ j }^{ n }, \ \dots ) \\
\text{ Доказательство: } \ \lambda_{ j }^{ n }+d_{ 1 }\lambda_{ j }^{ n-1 } + \dots +d_{ k }\lambda_{ j }^{ n-k } = \lambda_{ j }^{ n-k }(\overbrace{ \lambda_{ j }^{ k } + d_{ 1 }\lambda_{ j }^{ k-1 } + \dots + d_{ k } }^{ P(\lambda_{ j }) = 0 }) = 0
}$$
$$\displaylines{
\boxed{\text{ Теорема }} \text{ Пусть  все корни } \lambda_{ 1 }, \ \lambda_{ 2 }, \ \dots , \ \lambda_{ k } \text{ характ. мн. } P(\lambda) \text{ попарно различные. Тогда для любой последовательности } \\
x = \{ x_{n} \}^{ \infty }_{ 0 } \ \text{ удовлетворяющей  л.о.р.с.(1)} \ \exists \text{ числа }C_{ 1 }, \ C_{ 2 }, \ \dots , \ C_{ k } \text{ такие, что  } \\
x_{n} = C_{ 1 }\cdot \lambda_{ 1 }^{ n } + C_{ 2 }\cdot \lambda_{ 2 }^{ n } + \dots + C_{ k }\lambda_{ k }^{ n } \quad n\geq 0\\
\\
\boxed{\text{ Следствие }} \ g_{ 1 } = \{ \lambda_{ 1 }^{ n } \}, \ g_{ 2 } = \{ \lambda_{ 2 }^{ n } \}, \ \dots , \ g_{ k } = \{ \lambda_{ k }^{ n } \} - \text{ базис } \mathcal{L}_k }$$
$$\displaylines{
\text{ Доказательство: рассмотрим последовательность } y_{n} =  \{ y_{ n } \}^{ \infty }_{ 0 }, \ \text{ где } \\
y_{n} = C_{ 1 }\lambda_{ 1 }^{ n }+\dots + C_{ k }\lambda_{ k }^{ n } \quad C_{ 1 }, \ \dots C_{ k } - \text{ любые числа } \\
y \text{ удовл. л.о.р.с. (1). Хотим: }\\\begin{cases}

C_{ 1 }+\dots + C_{ k } = y_{ 0 } = x_{ 0 } \\
C_{ 1 }\lambda_{ 1 }+\dots +C_{ k }\lambda_{ k } = y_{ 1 } = x_{ 1 } \\
\vdots \\
C_{ 1 }\lambda_{ 1 }^{ k-1 }+C_{ 2 }\lambda_{ 2 }^{ k-1 }+\dots + C_{ k }\lambda_{ k }^{ k-1 } = y_{ k-1 } = x_{ k-1 }
\end{cases}
}$$
$$\displaylines{
W = \begin{pmatrix}
1 &  1 & \dots  & 1 \\
\lambda_{ 1 } & \lambda_{ 2 } & \dots  & \lambda_{ k } \\
\lambda_{ 1 }^{ 2 } & \lambda_{ 2 }^{ 2 } & \dots  & \lambda_{ k }^{ 2 } \\
\dots  & \dots  & \ddots  & \dots  \\
\lambda_{ 1 }^{ k-1 } & \lambda_{ 2 }^{ k-1 } & \dots  & \lambda_{ k }^{ k-1 }
\end{pmatrix}\cdot \begin{pmatrix}
C_{ 1 } \\
C_{ 2 } \\
\vdots \\
C_{ k }
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
x_{ 0 } \\
x_{ 1 } \\
\vdots \\
x_{ k-1 }
\end{pmatrix} \\ \\
|W| - \text{ определитель Вандермонда } \neq 0 \text{ т.к. все } \lambda_{ 1 }, \ \dots , \ \lambda_{ k } - \text{ различны } \implies  \text{ СЛУ имеет единственное решение по Крамеру. }
}$$
$$\displaylines{ \hookrightarrow x_{n} = y_{n}}$$

$$\displaylines{
\text{ Пример. } \ x_{n} - 7x_{n-1} + 6x_{n-2} = 0 \quad \forall{n\geq 0} -\text{ л.о.р.с. 2 порядка }\\
x_{ 0 } = 1, \  x_{1} = 2 \\
P(\lambda) = \lambda^{ 2 } -7\lambda+6 = (\lambda-1)(\lambda-6) \\
\lambda_{ 1 } = 1\\
\lambda_{ 2 } = 6 \\
x_{n} = C_{ 1 } \cdot 1^{ n } + C_{ 2 } \cdot 6^{ n } \quad \forall{n\geq 0} \\
\begin{cases}
C_{ 1 } + C_{ 2 } = x_{ 0 } = 1 \\
C_{ 1 } + 6C_{ 2 } = x_{ 1 } = 2
\end{cases} \quad C_{ 2 } = \frac{1}{5}, \ C_{ 1 } = \frac{4}{5} \\
\text{ Ответ: } \ x_{n} = \frac{1}{5}(4+6^{ n })
}$$
$$\displaylines{
\boxed{\text{ Теорема }} \ \text{ Пусть } P(\lambda) = (\lambda-\lambda_{ 1 })^{ S_{ 1 } } (\lambda-\lambda_{ 2 })^{ S_{ 2 } } \dots (\lambda-\lambda_{ m })^{ S_{ m } }, \ \\
\text{ где } \lambda, \ \dots , \ \lambda_{ m } - \text{ попарно разные } \\
(S_{ 1 } + S_{ 2 }+\dots + S_{ m } =k) \text{ Тогда  } \forall{\text{ последовательности }} x = \{ x_{n} \}^{ \infty }_{ 0 }, \ \text{ удовл. л.о.р.с. (1) } \\
\exists \ \text{ однозначно определ. многочлены } Q_{ 1 }(n), \ Q_{ 2 }(n), \ \dots , \ Q_{ m }(n) \text{ степеней, меньших } S_{ 1 }, \ S_{ 2 }, \ \dots S_{ m } \text{ соответственно такие, что} \\
x_{n} = Q_{ 1 }(n) \cdot  \lambda_{ 1 }^{ n } + Q_{ 2 }(n) \cdot \lambda_{ 2 }^{ n } + \dots + Q_{ m }(n)\cdot \lambda_{ m }^{ n } \quad \forall{n\geq 0} \\
P(\lambda) = (\lambda + 2)^{ 3 } (\lambda-5)^{ 2 } \\
x_{n} = (\alpha_{ 0} + \alpha_{ 1 } n + \alpha_{ 2 } n^{ 2 } )\cdot (-2)^{ n } + ( \beta_{ 0 } + \beta_{ 1 } \cdot  n) \cdot  5 ^{ n }
}$$