15.11.2024

---
### Эквивалентные замены при $x \to 0$:
$$\displaylines{
\begin{array}{|c|c|}
\hline
\text{Оригинальное выражение} & \text{Эквивалентная замена} \\
\hline
\sin(x) & x \\
\hline
\cos(x) & 1+ \frac{x^2}{2} \\
\hline
\tan(x) & x \\
\hline
\arcsin(x) & x \\
\hline
\arctan(x) & x \\
\hline
e^x & 1+x \\
\hline
\ln(1 + x) & x \\
\hline
\log_{a}(1+x) & \frac{x}{\ln(a)}\\
\hline
(1 + x)^n & 1+ nx \\
\hline
\frac{\sin(x)}{x} & 1 \\
\hline
\frac{\tan(x)}{x} & 1 \\
\hline
\frac{\ln(1 + x)}{x} & 1 \\
\hline
\frac{e^x - 1}{x} & 1 \\
\hline  
a^{ x }, \ a>0  & 1+x\ln(a) \\
\hline
\end{array}
}$$
### Эквивалентные замены при других стремлениях:
$$\displaylines{
\begin{array}{|c|c|}
\hline
\text{Оригинальное выражение} & \text{Эквивалентная замена} \\
\hline
(1 + x)^{1/x} & e \quad \text{при } x \to 0 \\
\hline
\left(1 + \frac{1}{n}\right)^n & e \quad \text{при } n \to \infty \\
\hline
\frac{n!}{n^n} & 0 \quad \text{при } n \to \infty \\
\hline
\frac{1}{n^p} & 0 \quad \text{при } n \to \infty \text{ и } p > 0 \\
\hline
\ln(n) & \infty \quad \text{при } n \to \infty \\
\hline
e^{-n} & 0 \quad \text{при } n \to \infty \\
\hline
\frac{1}{n} & 0 \quad \text{при } n \to \infty \\
\hline
\end{array}
}$$
---
Пример.
$$\displaylines{
\boxed{\sin{(x)} \sim x} \to \lim_{ x \to 0 } {\frac{\sin{(x)}}{x} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{x}{x}} = 1
}$$
Должен ли ${x \to 0}$? - Нет, сам аргумент должен стремится к нулю.
$$\displaylines{
\sin{\left( \frac{1}{x^{ 2 }} \right)} ^{ \to 0 } \sim  \frac{1}{x^{ 2 }}, \  \text{ при } x \to  \infty \\
\arctan{(x-2)} ^{ \to 0 } \sim  (x-2), \  \text{ при } x \to  2
}$$
$$\displaylines{
\sin{\left( \frac{1}{x} \right)}^{ \to \infty } \sim \text{ нельзя эквив, т.к. аргумент} \cancel{\to } 0. 
}$$
---
### Примеры.
$$\displaylines{
1) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\sin{(3x)^{ \to 0 }}}{\tan{(5x)^{ \to 0 }}} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{3x}{5x} } = \frac{3}{5}
}$$
$$\displaylines{
2) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\cos{(x)}-1}{x^{ 2 }} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{1-\frac{x^{ 2 }}{2}-1}{x^{ 2 }} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{-\frac{x^{ 2 }}{2} }{x^{ 2 }} } = -\frac{1}{2} 
}$$
$$\displaylines{
3) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\sqrt{ \cos{(x)} } -1}{x^{ 2 }} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{1-\frac{x^{ 2 }}{4}-1}{x^{ 2 }} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\frac{x^{ 2 }}{4}}{x^{ 2 }} } = -\frac{1}{4}\\
\cos{(x)} \sim 1-\frac{x^{ 2 }}{2}, \ \ \ (1+x)^{ a } \sim  1+ax \\
\sqrt{ \cos{(x)} } \sim \sqrt{ 1-\frac{x^{ 2 }}{2}  } = \left( 1-\frac{x^{ 2 }}{2}  \right)^{ 1/2 } \sim 1 + \frac{1}{2}\cdot \frac{-x^{ 2 }}{2} = 1 -\frac{x^{ 2 }}{4} 
}$$
$$\displaylines{
4) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(\cos{(9x)})}{\ln(\cos{(3x)})} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{-\frac{81x^{ 2 }}{2}}{-\frac{9x^{ 2 }}{2}} } = \frac{81}{9} =9\\
\cos{(9x)} \sim 1 - \frac{(9x)^{ 2 }}{2} = 1-\frac{81x^{ 2 }}{2}\\
\cos{(3x)} \sim 1- \frac{(3x)^{ 2 }}{2} = 1-\frac{9x^{ 2 }}{2} \\ \\
\ln(1+x) \sim x\\
\ln(\cos{(9x)}) \sim \ln\left( 1-\frac{81x^{ 2 }}{2} \right) \sim -\frac{81x^{ 2 }}{2} \\
\ln(\cos{(3x)}) \sim \ln\left( 1-\frac{9x^{ 2 }}{2} \right) \sim  -\frac{9x^{ 2 }}{2}
}$$
$$\displaylines{
5) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{e^{ \sin{(5x)} }-e^{ \sin{(x)} }}{\ln(1+2x)} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{1+5x -(1+x)}{2x} }=\lim_{ x \to 0 } {\frac{4x}{2x} } =2\\
e^{ \sin{(5x)} } \sim e^{ 5x } \sim  1+5x \\
e^{ \sin{(x)} } \sim  e^{ x } \sim 1+x \\
\ln(1+2x) \sim 2x
}$$
$$\displaylines{
6) \ \lim_{ x \to \infty } {x(3^{ 1/x }-1)} = [\infty \cdot  0] = \lim_{ x \to \infty } {\cancel{x}\left( \cancel{1}+\frac{\ln(3)}{\cancel{x}} -\cancel{1}\right)} = \ln(3)\\
e^{ 1/x } \sim  1+\frac{1}{x} \\
a = e^{ \ln(a) } \\
3^{ 1/x } = (e^{ \ln(3) })^{ 1/x } = e^{ \ln(3)/x } \sim 1+ \frac{\ln(3)}{x}
}$$
$$\displaylines{
7) \ \lim_{ x \to \infty } {x^{ 2 }\ln\left( \cos{\left( \frac{\pi}{x} \right)} \right)} = [\infty \cdot 0] = \lim_{ x \to \infty } {\cancel{x^{ 2 }} \cdot  -\frac{\pi^{ 2 }}{\cancel{2x^{ 2 }}}} = -\frac{\pi^{ 2 }}{2}\\
\cos{\left( \frac{\pi}{x} \right)} \sim 1 - \frac{\left( \frac{\pi}{x} \right)^{ 2 }}{2} \\
\ln\left( \cos{\left( \frac{\pi}{x} \right)} \right) \sim \ln\left( 1-\frac{\pi^{ 2 }}{2x^{ 2 }} \right) = -\frac{\pi^{ 2 }}{2x^{ 2 }}
}$$
$$\displaylines{
8) \ \lim_{ x \to \infty } {x^{ 2 }\left( 4^{ \frac{1}{x}  } - 4^{ \frac{1}{x+1}  } \right)} = [\infty \cdot  0]  = \lim_{ x \to \infty } {x^{ 2 }\left( 1+\frac{\ln(4)}{x} - \left( 1+\frac{\ln(4)}{x+1} \right) \right)} = \lim_{ x \to \infty } {x^{ 2 }\left( \frac{\ln(4)}{x} -\frac{\ln(4)}{x+1} \right)} = \\ 
= \lim_{ x \to \infty } {\ln(4)\cdot x^{ 2 } \cdot \frac{1}{x^{ 2 }+x}} = \lim_{ x \to \infty } {\ln(4)\cdot \frac{x^{ 2 }}{x^{ 2 }+x}} \ |:x^{ 2 } = \lim_{ x \to \infty } {\ln(4) \cdot  \frac{1}{1+\frac{1}{x}_{ \to 0 }}^{ \to 1 }} = \ln(4) \\ \\
4^{ 1/x } \sim 1+ \frac{1}{x}\ln(4)\\
x^{ \frac{1}{x+1}  } \sim  1+ \frac{1}{x+1}\ln(4)\\
a^{ x } = e^{ x\ln(a) } \sim 1+x\ln(a) \\
\implies  \boxed{a^{ x } \sim 1+x\ln(a)}, \  \text{ при } a>0
}$$
$$\displaylines{
9) \ \lim_{ x \to 4 } {\frac{\sqrt{ x } -2}{\ln(5-x)} } = \left[ \frac{0}{0} \right] = \begin{vmatrix}
t = x-4 \\
x = t+4  \\
t \underset{ x \to 4 }{ \to  } 0
\end{vmatrix} = \lim_{ t \to 0 } {\frac{\sqrt{ t+4 }-2}{\ln(5-(t+4))} } = \lim_{ t \to 0 } {\frac{2\sqrt{ 1+\frac{t}{4}}-2}{\ln(1-t)} } =\lim_{ t \to 0 } {\frac{2+\frac{t}{4}-2}{-t}} = -\frac{1}{4}  \\
\sqrt{ 1+\frac{t}{4} } = \left( 1+\frac{t}{4} \right)^{ 1/2 } \sim  1+\frac{1}{2} \cdot \frac{t}{4} = 1+\frac{t}{8}
}$$
$$\displaylines{
10) \ \lim_{ x \to 10 } {\frac{\lg(x)-1}{x-10} } = \left[ \frac{0}{0} \right] = \begin{vmatrix}
t = x-10 \\
x = 10+5 \\
t \underset{ x \to 10 }{ \to 0 }
\end{vmatrix} = \lim_{ t \to 0 } {\frac{\overbrace{ \lg(10+t) }^{ \lg\left( 10\left( 1+\frac{t}{10}  \right) \right) = \overbrace{ \lg(10) }^{ =1 }+\lg\left( 1 + \frac{t}{10}  \right) }-1}{t} } = \lim_{ t \to 0 } {\frac{1+\overbrace{ \lg\left( 1+\frac{t}{10} \right) }^{ \sim \frac{t}{10\ln(10)}  }-1}{t} } = \frac{1}{10\ln(10)}\\
\ln(1+x) = \log_{e}(1+x) \\
\log_{a}(1+x) = \frac{\log_{e}(1+x)}{\log_{e}(a)}= \frac{\ln(1+x)}{\ln(a)} \sim \frac{x}{\ln(a)}  \implies  \boxed{\log_{a}(1+x) \sim \frac{x}{\ln(a)}}\\
log_{a}(b) = \frac{\log_{c}(b)}{\log_{c}(a)} 
}$$
