$$\displaylines{
u_{ 1 }: \begin{cases}
2x_{1} - 6x_{2} + x_{3} - 7x_{4} + 2x_{5} = 0, \ \\
x_{1} - 3x_{2} - 5x_{4} + 2x_{5} = 0
\end{cases} \\
u_{ 2 }: \begin{cases}
x_{1} + x_{2} + 2x_{3} + x_{4} - x_{5} = 0 \\
2x_{2} + x_{4} + 5x_{5} = 0
\end{cases} \\
\text{ Найти базис пересечения. } \\
\begin{pmatrix}
x_{1} & x_{2} & x_{3} & x_{4} & x_{5} \\
2 & -6 & 1 & -7 & 2 \\
1 & -3 & 0 & -5 & 2 \\
1 & 1 & 2 & 1 & -1 \\
0 & 2 & 0 & 1 & 5
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
1 & 1 & 2 & 1 & -1 \\
1 & -3 & 0 & -5 & 2 \\
2 & -6 & 1 & -7 & 2 \\
0 & 2 & 0 & 1 & 5
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
1 & 1 & 2 & 1 & -1 \\
0 & -4 & -2 & -6 & 3 \\
0 & -8 & -3 & -9 & 4 \\
0 & 2 & 0 & 1 & 5
\end{pmatrix} \\
\sim \begin{pmatrix}
1 & 1 & 2 & 1 & -1 \\
0 & 2 & 0 & 1 & 5 \\
0 & -4 & -2 & -6 & 3 \\
0 & -8 & -3 & -9 & 4  
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
1 & 1 & 2 & 1 & -1 \\
0 & 2 & 0 & 1 & 5 \\
0 & 0 & -2 & -4 & 13 \\
0 & 0 & -3 & -5 & 24
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
1 & 1 & 2 & 1 & -1 \\
0 & 2 & 0 & 1 & 4 \\
0 & 0 & 1 & 1 & -11 \\
0 & 0 & -3 & -5 & -25
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
1 & 1 & 2 & 1 & -1 \\
0 & 2 & 0 & 1 & 5 \\
0 & 0 & 1 & 1 & -11 \\
0 & 0 & 0 & -2 & -9
\end{pmatrix} \\
\text{ rank}=4 \\
\begin{cases}
x_{1}+x_{2}+2x_{3} + x_{4} - x_{5} = 0 \\
2x_{2} + x_{4} + 5x_{5} = 0 \\
x_{3}+ x_{4} - 11x_{5} = 0 \\
-2x_{4} - 9x_{5} = 0
\end{cases} \\
\begin{cases}
x_{1} = x_{5}-x_{4} - 2x_{3} - x_{2} \\
x_{2} = \dfrac{-x_{4}-5x_{5}}{2} \\
x_{3} = 11x_{5} = x_{4} \\
x_{4} = \dfrac{9x_{5}}{-2}
\end{cases}\\
x_{3} = 11x_{5} + \frac{9x_{5}}{2} = \frac{31x_{5}}{2} \\
x_{2} = \frac{\dfrac{9x_{5}}{2} - 5x_{5}}{2} = -\frac{x_{5}}{4} \\
x_{1} = x_{5} + 9x_{5} - 31x_{5} + \frac{x_{5}}{4} \\
x_{1} = -30x_{5} + \frac{19x_{5}}{4} = -\frac{101x_{5}}{4} \\
x = x_{5}\left( \underbrace{ -\frac{101}{4} }_{ \vec{c} }; -\frac{1}{4}; \frac{31}{2};-\frac{9}{2}; 1 \right) \\
\vec{x} = x_{5} \vec{c}
}$$

Прямая сумма подпространств.
Обозначение: ${\displaystyle u_{ 1 } \oplus u_{ 2 }}$.
Определение. Сумма ${\displaystyle u_{ 1 } + u_{ 2 }}$ называется прямой суммой если ${\displaystyle \forall{x} \in u_{ 1 } + u_{ 2 }, \ \exists! \ y_{1} \in u_{ 1 }, \ y_{2} \in u_{ 2 }, \ x = y_{1} + y_{2}}$.
Критерий прямой суммы: ${\displaystyle \dim(u_{ 1 } \cap u_{ 2 }) = 0}$
$$\displaylines{
\dim(u_{ 1 } \oplus u_{ 2 }) = \dim u_{ 1 } + \dim u_{ 2 }
}$$

Прямая сумма многих подпространств.
$$\displaylines{
u_{ 1 } \oplus u_{ 2 } \oplus \dots \oplus u_{ k } \\
\forall{x} \ \exists! y_{i} \in  u_{ i }, \  x = y_{1} + \dots + y_{i}
}$$
Критерий:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \ \text{ Один вектор } x = x_{1} + \dots +x_{k} \text{ - единствнное разложение и } x_{i} \in  u_{ i } \\
& (-x) = (-x_{1}) + \dots + (-x_{k}) - \text{ единственное } \\
& (-x) = x'_{ 1 } + \dots + x_{k}' \\
& x = (-x_{ 1 }') + \dots + (-x_{k}') \\
& \implies \vec{0} = 0 + 0 + \dots + 0 - \text{ единственное разложение. } \\
& 0 = y_{1} + \dots + y_{k} \\
& x = x + 0 = (x_{1} + y_{1}) + \dots + (x_{k} + y_{k}) \\ 
&\implies \forall{y} = y_{1} + \dots + y_{k} - \text{ единственное. } \\
& 2) \ u_{ 1 } \cap (u_{ 2 } + \dots + u_{ k }) = 0 \ (x_{j} \cancel{\in } u_{ i }, \  j \neq i) \\
& u_{ 2 } \cap (u_{ 1 } + u_{ 3 } + \dots + u_{ k }) = 0  \\
& \dots \\ 
& u_{ k } \cap (u_{ 1 } + \dots + u_{ k-1 }) = 0
\end{aligned}
}$$
Почему недостаточно ${\displaystyle u_{ i } \cap u_{ j } = 0}$.
$$\displaylines{
u_{ 1 } = \langle{ (1, \  1) }\rangle \\
u_{ 2 } = \langle{ (1, \  -1) }\rangle \\
u_{ 3 } = \langle{ (1, \  0) }\rangle \\
\implies u_{ 3 } = u_{ 1 } + u_{ 2 } \\
x = x_{1} + x_{2} + x_{3} = x_{1} + x_{2} + (y_{ 1 } + y_{2})
}$$

Проекция.
$$\displaylines{
u_{ 1 } \oplus u_{ 2 } = V \\
x = x_{1} + x_{2} \\
x_{1} - \text{ проекция } x \text{ на } u_{ 1 } \text{ вдоль } u_{ 2 }, \\
x_{2} - \text{ проекция } x \text{ на } u_{ 2 } \\
\text{ параллельно } u_{ 1 }
}$$

Задача:
$$\displaylines{
u = \langle{ a_{1}, \  a_{2} }\rangle \\
v = \langle{ b_{1}, \  b_{2} }\rangle \\
a_{1}(1, \  2, \  -1, \  -2) \\
a_{2} (2, \  3, \  0, \  -1) \\
b_{1}(1, \  2, \  1, \  4) \\
b_{2}(1, \  3, \  -1, \  0) \\
\text{ Доказать, что сумма прямая и } \mathbb{R}^{ 4 } = u \oplus v \\
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 3 \\
2 & 3 & 2 & 3 \\
-1 & 0 & 1 & -1 \\
-2 & -1 & 4 & 0
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 1 \\
0 & -1 & 0 & 1 \\
0 & 2 & 2 & 0 \\
0 & 3 & 6 & 2
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 1 \\
0 & -1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 2 & 2 \\
0 & 0 & 6 & 5
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 1 \\
0 & -1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 2 & 2 \\
0 & 0 & 0 & -1
\end{pmatrix}, \  \text{ rank} = 4 \\
\dim(u+v) = 4 \\
\dim u + \dim v = 2 + 2 = 4 \\
\dim (\mathbb{R}^{ 4 }) = 4 \\
\text{ Ищем проекцию на } u \text{ и } v. \\
x = (7, \  14, \  -1, \  2) \\
x = \underbrace{ x_{1}a_{1} + x_{2}a_{2} }_{ \text{проекция на } u   } + \underbrace{ x_{3}b_{1} + x_{4} b_{2} }_{ \text{проекция на } v }
}$$
$$\displaylines{
\text{ разложить вектор по базису: } \\
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 3 \\
2 & 3 & 2 & 3 \\
-1 & 0 & 1 & -1 \\
-2 & -1 & 4 & 0
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
7 \\
14 \\
-1 \\
2
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 1 \\
0 & -1 & 0 & 1 \\
0 & 2 & 2 & 0 \\
0 & 3 & 6 & 2
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
7 \\
0 \\
6 \\
16
\end{pmatrix}\sim \begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 1 \\
0 & -1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 2 & 2 \\
0 & 0 & 6 & 5
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
7 \\
0 \\
6 \\
16
\end{pmatrix} \cdot  \begin{pmatrix}
1 & 2 & 1 & 1 \\
0 & -1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 2 & 2 \\
0 & 0 & 0 & -1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
7 \\
0 \\
6 \\
-2
\end{pmatrix} \\
x_{4} = 2 \\
x_{3} + x_{4} =3 , \  x_{3} = 1\\
-x_{2} + x_{4} = 0, \  x_{2} = 2 \\
x_{1} + 2x_{2} + x_{3} + x_{4} = 7, \  x_{1} = 0 \\
\text{ Проекция на } u: 0a_{1} + 2a_{2} = (4, \  6, \  0, \  -2) \\
\text{ Проекция на } v: b_{1} + 2b_{2} = (3, \  8, \  -1, \  4)
}$$

Найти проекцию ${\displaystyle e_{ 1 } = (1, \ 0, \ \dots, \ 0)}$ на ${\displaystyle v}$.
$$\displaylines{
e_{ 1 } = u+\underbrace{ v }_{ =(t, \  t, \  \dots , \  t) } \\
(1, \  0, \  \dots , \  0) = (t, \  t, \ \dots , \  t) + ( (n-1)t, \  -t, \  -t, \  \dots , \ -t ) =\\
x_{1} = -x_{2}-\dots -x_{n} \\
= (\underbrace{ nt }_{ =1 }, \  0, \  0, \  \dots , \  0) \implies  t = \frac{1}{n} \\
e_{ 1 } = \frac{1}{n}(n-1, \  -1, \  \dots , \  -1) + \frac{1}{n} ( 1, \  \dots , \  1)
}$$

Проекция произвольного базиса ${\displaystyle e_{ 1 } = (0, \ \dots, \ i, \ \dots, \  0)}$
$$\displaylines{
= \frac{1}{n} (-1, \  \dots , \  -1, \  n-1, \  -1, \  \dots , \  -1) + \frac{1}{n} (1, \  \dots , \  1)
}$$

Задача.
$$\displaylines{
S_{ n }(\mathbb{R}) - \text{ симметрические матрицы } = \{ A \in M_{ n }(\mathbb{R}), \  A^{ T } = A , \  a_{ij} = a_{ji}\} \\
C_{ n }(\mathbb{R}) - \text{ кососимметрические матрицы } = \{ A \in  M_{ n }(\mathbb{R}) , \   A^{ T } = -A, \  a_{ ij } = -a_{ ji }\} \\
\text{ Доказать, что } M_{ n }(\mathbb{R}) = S_{ n }(\mathbb{R}) \oplus C_{ n }(\mathbb{R})
}$$
$$\displaylines{
S_{ n } :\begin{cases}
a_{ ij } = a_{ ji }  \\
i, \  j = \overline{1, \  n}
\end{cases} \\
C_{ n }: \begin{cases}
 a_{ ij } = -a_{ ji } \\
i, \  j = \overline{1, \  n}
\end{cases} \\
S_{ n } \cap  C_{ n } : \begin{cases}
a_{ ij } = a_{ ji } \\
a_{ ij } = -a_{ ji }
\end{cases} \implies a_{ ij } = 0 \\
\dim S_{ n } = \frac{n(n+1)}{2} \\
\dim C_{ n } = \frac{n(n -1)}{2} \\
\dim S_{ n } + \dim C_{ n } = n^{ 2 } \\
\dim M_{ n }(\mathbb{R}) = n^{ 2 }
}$$

