### Интегрирование дробно-рациональной функции.
$$\displaylines{
f(x)= \frac{P_{ n }(x)}{Q_{ m }(x)} \\
1) \ \text{ Если } n\geq m \implies \text{ делим } P_{ n }(x) \text{ на } Q_{ m }(x)
}$$
Пусть ${\displaystyle \frac{P_{ n }}{Q_{ m }}}$ - правильная рациональная дробь, ${\displaystyle n\leq m}$.
1) Разложить на линейные и квадратные множители знаменатель.
2) Представить функцию в виде суммы простейших дробей.
3) Найти коэффициенты простейших дробей.
4) Интегрирование.

Пример.
$$\displaylines{
\begin{aligned}

\frac{x^{ 2 } + 2x - 3}{x(x-3)^{ 2 }(x+1)^{ 3 } (x^{ 2 }+1)(x^{ 2 } + x + 1) ^{ 2  } (x^{ 2 }-x+5)^{ 3 }} & 
= \frac{A_{ 1 }}{x} + \frac{A_{ 2 }}{x-3} + \frac{A_{ 3 }}{(x-3)^{ 2 }} + \frac{A_{ 4 }}{x+1} + \frac{A_{ 5 }}{(x+1)^{ 2 }} + \frac{A_{ 6 }}{(x+1)^{ 3 }} + \\ &+\frac{M_{ 1 }x + N_{ 1 }}{x^{ 2 } + 1} + \frac{M_{ 2 }x+N_{ 2 }}{x^{ 2 } + x + 1} + \frac{M_{ 3 }x + N_{ 3 }}{(x^{ 2 } + x + 1)^{ 2 }} + \frac{M_{ 4 }x + N_{ 4 }}{x^{ 2 } + x + 5} + \frac{M_{ 6 }x + N_{ 6 }}{(x^{ 2 }-x+5)^{ 3 }} 
\end{aligned}
}$$
Другой пример.
$$\displaylines{
\frac{1}{(x-1)(x-2)(x-3)} = \frac{A}{x-1} + \frac{B}{x-2} + \frac{C}{x-3} = \frac{A(x-2)(x-3) + B(x-1) (x-3) + C(x-1)(x-2)}{(x-1)(x-2)(x-3)} = \\
= (A+B+C)x^{ 2 } + x(-5A-4B-3C) + (6A + 3B + 2C) \\
0x^{ 2 } + 0x + 1 = (A+B+C)x^{ 2 } + (-5A - 4B -3C)x + (6A + 3B + 2C) \\
x^{ 2 }:A+B+C = 0 \\
x: 5x +4B + 3C = 0 \\
x^{ 0 }: 6A + 3B + 2C = 1 \\
1\equiv A(x-2)(x-3) + B(x-1) (x-3) + C(x-1)(x-2) \\
x = 1 \quad 1 = A(-1)(-2) + 0 \quad A = \frac{1}{2}\\
x = 2 \quad 1 = 0 + B (-1) + 0 \quad B = -1\\
x = 3 \quad 1 = 0+0+C \cdot 2\cdot 2 \quad C = \frac{1}{2} \\
\int_{}^{} \frac{dx}{(x-1)(x-2)(x-3)} = \frac{1}{2} \int_{}^{} \frac{dx}{x-1} - \int_{}^{} \frac{dx}{x-2} + \frac{1}{2}\int_{}^{} \frac{dx}{x-3} = \\
= \frac{1}{2}\ln|x-1| - \ln|x-2| + \frac{1}{2} \ln|x-3| + C = \ln\frac{\sqrt{ |x-1| |x-3|}}{|x-2|} + C
}$$

### Метод Остроградского интегрирования дробно-рациональной функции.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{P(x)}{Q(x)} \, dx = \frac{P_{ 1 }}{Q_{ 1 }} + \int_{}^{} \frac{P_{ 2 }}{Q_{ 2 }} \, dx \\
P, \  Q - \text{ правильная рациональная дробь }
}$$
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{dx}{(x-a)^{ m }} = \int_{}^{} (x-a)^{ -m } \, dx = \frac{(x-a)^{ -m+1 }}{-m+1} + C = \frac{1}{(1-m)(x-a)^{ m+1 }} +C \\
\int_{}^{} \frac{dx}{(x^{ 2 }+px + q)^{ m }} = \int_{}^{} \frac{dx}{\left( x+ 2 \cdot  \dfrac{p}{2} x + \dfrac{p^{ 2 }}{4} - \dfrac{p^{ 2 }}{4} + q \right)} = \int_{}^{} \frac{d\left( x+\dfrac{p}{2} \right)}{\left( \left( x+\dfrac{p}{2} \right)^{ 2 } + q - \dfrac{p^{ 2 }}{4} \right)^{ m }} = \frac{\dots}{(x^{ 2 }+px + q)^{ m-1 }} + \dots  
}$$
${\displaystyle Q_{ 1 }}$ имеет в знаменателе множители из ${\displaystyle Q(x)}$ в степени, на 1 меньшей,чем в ${\displaystyle Q(x)}$, ${\displaystyle Q_{ 2 } = \frac{Q}{Q_{ 1 }}}$.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{P(x)}{(x+3)^{ 3 }(x^{ 2 } + 4x + 7)^{ 4 }} \, dx = \frac{P_{ 1 }}{(x+3)^{ 2 }(x^{ 2 } + 4x + 7)^{ 3 }} + \int_{}^{} \frac{P_{ 2 }}{(x+3)(x^{ 2 }+4x+7)} \, dx 
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{1}{x^{ 2 } (1+x^{ 2 })^{ 2 }} \, dx = \int_{}^{} \frac{1+x^{ 2 }-x^{ 2 }}{x^{ 2 }(1+x^{ 2 })^{ 2 }}  \, dx = \int_{}^{} \frac{1+x^{ 2 }}{x^{ 2 }(1+x^{ 2 })^{ 2 }}  \, dx - \int_{}^{} \frac{x^{ 2 }}{(1+x^{ 2 })^{ 2 }}  \, dx = \\ =\int_{}^{} \frac{1+x^{ 2 }-x^{ 2 }}{x^{ 2 }(1+x^{ 2 })}  \, dx - \int_{}^{} \frac{1-x^{ 2 }+x^{ 2 }}{(1+x^{ 2 })^{ 2 }}  \, dx = \int_{}^{} \frac{1}{x^{ 2 }} \, dx - \int_{}^{} \frac{1}{1+x^{ 2 }}  \, dx + \int_{}^{} \frac{x^{ 2 }}{(1+x^{ 2 })^{ 2 }}  \, dx 
}$$
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{1}{x^{ 2 }(1+x^{ 2 })^{ 2 }} \, dx = \frac{ax^{ 2 }+bx+c}{x(1+x^{ 2 })} + \int_{}^{} \frac{ux^{ 2 }+vx + w}{x(1+x^{ 2 })}  \, dx \quad\bigg| \frac{d}{dx} \\
\frac{1}{x^{ 2 }(1+x^{ 2 })^{ 2 }} = \frac{(2ax+b)(x+x^{ 3 })-(1+3x^{ 2 })(ax^{ 2 }+bx+c)}{x^{ 2 }(1+x^{ 2 })^{ 2 }} + \frac{ux^{ 2 }+vx + w}{x(1+x^{ 2 })} \\
1 = (2ax+b)(x+x^{ 3 }) - (1+3x^{ 2 }) (ax^{ 2 }+bx + c)+(ux^{ 2 } + vx + w)(x+x^{ 3 }) \\
\begin{aligned}
& x^{ 5 }: 0 = u \\
& x^{ 4 }: 0 = 2a -3a + v \\
& x^{ 3 }: 0 = b-3b + w \\
& x^{ 2 }: 0 = 2a \\
& x^{ 1 }: 0 = -b + w \\
& x^{ 0 }: 1 = -c \\

\end{aligned} \quad \quad
\begin{matrix}
c = -1 \\
-a + v = 0 \\
-2b + w = 0 \\
a + v = -3 \\
-b + w = 0
\end{matrix} \quad = \quad \begin{matrix}
v = -\dfrac{3}{2}  \\
a = -\dfrac{3}{2}  \\
b = 0  \\
w = 0
\end{matrix} \\
\int_{}^{} \frac{1}{x^{ 2 }(1+x^{ 2 })^{ 2 }}  \, dx = \frac{-\frac{3}{2} x^{ 2 } - 1}{x(1+x^{ 2 })} -\frac{3}{2}\int_{}^{} \frac{1}{1+x^{ 2 }} \, dx  \\  
}$$

### Интегрирование некоторых выражений, содержащих иррациональности.

1) Простейшие случаи.
$$\displaylines{
\int_{}^{} R\left( x, \   \sqrt[n_{1}]{ \frac{ax+b}{cx+v}  }, \  \dots , \ \sqrt[n_{k}]{ \frac{ax+b}{cx+v}  } \right), dx \\
\text{ НОК }(n_{1}, \  n_{2}, \  \dots , \  n_{k}) = n \\
\sqrt[n]{ \frac{ax+b}{cx+v}  } = t \longmapsto \text{ интеграл от дробно рациональной функции. }
}$$
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{1+\sqrt{ x }}{\sqrt[3]{ x } + \sqrt[4]{ x }}  \, dx \\
\text{ НОК } = 12 \\
\begin{matrix}
\sqrt[12]{ x } = t \\
x = t^{ 12 } \\
dx = 12t^{ 11 } dt\\
\end{matrix} \quad \begin{matrix}
\sqrt{ x } = t^{ 6 } \\
\sqrt[3]{ x } = t^{ 4 } \\
\sqrt[4]{ x } = t^{ 3 }
\end{matrix} \\
12 \int_{}^{} \frac{1+t^{ 6 }}{t^{ 4 }+t^{ 3 }} t^{ 11 }  \, dt = 12 \int_{}^{} \frac{t^{ 14 }+t^{ 8 }}{t+1}  \, dt = 12 \int_{}^{} \frac{t^{ 14 } + t^{ 13 } - t^{ 13 } + t^{ 8 }}{t+1} \, dt = 12\int_{}^{} t^{ 13 } \, dt + 12\int_{}^{} \dots  \, dx   
}$$
