Подведение под знак дифференциала:
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{\ln(x)^{ 2 }}{x}  \, dx = \int_{}^{} \ln(x)^{ 2 } \cdot  \frac{1}{x} \, dx = \int_{}^{} \ln(x)^{ 2 }(\ln(x)') \, dx = \int_{}^{} \ln(x)^{ 2 }d \, \ln(x) = \int_{}^{} t^{ 2 }dt = \frac{t^{ 3 }}{3} + C = \frac{\ln(x)^{ 3 }}{3} + C  
}$$
#### Интегрирование по частям.
$$\displaylines{
(u(x) \cdot v(x))' = u'(x)v(x) + u(x)v'(x) \ \big| \cdot  dx \\
d(uv) = vdu + udv \\
\int_{}^{} d(uv) = \int_{}^{}  \, vdu + \int_{}^{} udv \\
uv = \int_{}^{} vdu + \int_{}^{}  udv \\
\boxed{\int_{}^{} udv = uv - \int_{}^{} vdu}  
}$$

$$\displaylines{
\int_{}^{} x e^{ x } \, dx = xe^{ x } - \int_{}^{} e^{ x } \, dx  = xe^{ x } -e^{ x } + C \\
u = x, \  dv = e^{ x }dx \\
du = dx, \  v = e^{ x } 
}$$
$$\displaylines{
\boxed{\text{ I }} \quad\int_{}^{} P_{ n }(x) \begin{pmatrix}
e^{ ax+b } \\
\sin{(ax+b)} \\
\cos{(ax+b)}
\end{pmatrix} \, dx \\
u = P_{ n }(x) 
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\int_{}^{} x\ln(x) \, dx = \frac{x^{ 2 }}{2} \ln(x)- \int_{}^{} \frac{x^{ 2 }}{2} \frac{dx}{x} = \frac{x^{ 2 }}{2} \ln(x) -\frac{1}{2} \cdot  \frac{x^{ 2 }}{2} + C = \frac{x^{ 2 }}{2}\cdot \ln(x) - \frac{x^{ 2 }}{4} + C \\
u = \ln(x), \  dv = xdx \\
du = \frac{dx}{x}, \ v = \frac{x^{ 2 }}{2}
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \arctan{(x)}dx = x \arctan{(x)} - \frac{1}{2} \int_{}^{} \frac{2x}{1+x^{ 2 }} \, dx = x\arctan{(x)} = \frac{1}{2} \int_{}^{} \frac{d(x^{ 2 }+1)}{x^{ 2 } + 1} = x\arctan{(x)} = \frac{1}{2} \ln(x^{ 2 } + 1) + C \\
u = \arctan{(x)}, \ dv = dx \\
du = \frac{dx}{1 + x}, \  v = x
}$$
$$\displaylines{
\boxed{\text{ II }} \quad \int_{}^{} P_{ n }(x) \begin{pmatrix}
\log_{a}(x) \\
\arcsin{(x)} \\
\arccos{(x)} \\
\arctan{(x)} \\
\text{arccot}{(x)}
\end{pmatrix} dx \\
P_{ n }(x) dx = dv
}$$
Циклические интегралы. 
$$\displaylines{
\int_{}^{} e^{ x }\sin{(x)} \, dx = -e^{ x }\cos{(x)} + \int_{}^{} e^{ x }\cos{(x)} \, dx = -e^{ x }\cos{(x)} + e^{ x }\sin{(x)} - \int_{}^{} e^{ x }\sin{(x)} \, dx  \\ 
u = e^{ x }, \  dv = \sin{(x)}dx \\
du = e^{ x }dx, \ v = -\cos{(x)} \\
I = \int_{}^{} e^{ x }\sin{(x)} \, dx \\
I = e^{ x }(\sin{(x)}-\cos{(x)}) - I \\
2I = e^{ x }(\sin{(x)} - \cos{(x)}) \\
I = \frac{e^{ x }}{2}(\sin{(x)}-\cos{(x)}) + C
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\int_{}^{} \frac{1}{(x^{ 2 }+1)^{ 2 }} \, dx = \int_{}^{} \frac{(1 + x^{ 2 } - x^{ 2 })}{(x^{ 2 } + 1) ^{ 2 }}  \, dx = \int_{}^{} \frac{1}{x^{ 2 } + 1}  \, dx - \int_{}^{} \frac{x^{ 2 }}{(x^{ 2 } + 1)^{ 2 }} \, dx \ \boxed{=}\\
\int_{}^{} \frac{x^{ 2 }}{(x^{ 2 }+1)^{ 2 }} \, dx = \int_{}^{} x \cdot  \frac{x}{(x^{ 2 } + 1)^{ 2 }} \, dx = -\frac{x}{2(x^{ 2 }+1)} + \frac{1}{2} \int_{}^{} \frac{1}{x^{ 2 } + 1}  \, dx \\
u = x, \ du = dx, \  dv = \frac{xdx}{(x^{ 2 } + 1)^{ 2 }} = \frac{2xdx}{2(x^{ 2 } + 1)^{ 2 }} = \frac{d(x^{ 2 }+1)}{2(x^{ 2 }+1)^{ 2 }}; \\
v = -\frac{1}{2(x^{ 2 }+1)} \\
\boxed{=} \ \arctan{(x)} + C + \frac{x}{2(x^{ 2 }+1)} - \frac{1}{2} \arctan{(x)} + C = \frac{1}{2} \left( \frac{x}{x^{ 2 } +1} - \arctan{(x)} \right) + C
}$$

#### Интегрирование дробно-рациональных функций.

Основная теорема алгебры. Любой многочлен $f \in \mathbb{C}[x]$ степени не меньше 1 имеет по крайней мере один комплексный корень.  

Следствие: Многочлен ${\displaystyle n-}$ой степени имеет ровно ${\displaystyle n}$ комплексных корней, среди которых могут быть совпадающие (кратные).

$$\displaylines{
Q_{ n } (x) = A(x-a_{ 1 })^{ n_{1} } (x-a_{2})^{ n_{2} }\dots (x-a_{ m })^{ n_{ m } } \cdot  (x^{ 2 } + p_{ 1 }x + q_{ 1 })^{ l_{ 1 } } \dots (x^{ 2 } + p_{ j }x + q_{ i })^{ l_{ j } } \\
p_{ i }^{ 2 } - 4q_{ i } < 0 \\
n_{1}+n_{2}+ \dots  + n_{ m } + 2l_{ 1 } + \dots + 2l_{ j } = n 
}$$
$$\displaylines{
\frac{P_{ m }(x)}{Q_{ n }(x)} = - \text{ дробно рациональная функция } \\
m<n \implies \text{ правильная рациональная дробь } \\
= \frac{A_{ 1 }}{x-a_{ 1 }} + \frac{A_{ 2 }}{(x-a_{ 1 })^{ 2 }} + \dots + \frac{A_{ n }}{(x-a_{ 1 })^{ n_{1} }} + \frac{A^{ 2 }_{ 1 }}{(x-a_{ 2 })} + \dots + \frac{A^{ 2 }_{ n }}{(x-a_{ 2 })^{ n_{ 2 } }} + \dots +\frac{M_{ 1 } x + N_{ 1 }}{(x^{ 2 } + p_{ 1 } x + q_{ 1 })} + \frac{M_{ 2 } x + N_{ 2 }}{(x^{ 2 } + p_{ 1 }x + q_{ 1 })^{ 2 }} + \dots + \frac{M_{ l_{ 1 } }x + N_{ l_{ 1 } }}{(x^{ 2 } + p_{ 1 }x + q_{ 1 })^{ l_{ 1 } }} + \dots    
}$$