Пафнутий Львович Чебышёв (1821-1894).
$$\displaylines{
x^{ m }(ax^{ n }+b)^{ p }dx, \  m, \  p, \  q \in  \mathbb{Q} - \text{ дифференциальный бином (биномиальный дифференциал) }
}$$
Подстановки Чебышёва рационализируют дифференциальный бином, и только они.
$$\displaylines{
\int_{}^{} x^{ m }(ax^{ n }+b) \, dx 
}$$
1) ${\displaystyle m = \frac{m_{1}}{m_{2}}, \ n = \frac{n_{1}}{n_{2}}}$ и пусть ${\displaystyle p \in \mathbb{Z}}$
$$\displaylines{
\int_{}^{} x^{ m_{1}/m_{2} }(ax^{ n_{1}/n_{2} } + b)^{ p } \, dx = \int_{}^{} (\sqrt[m_{2}]{ x })^{ m_{1} } (a(\sqrt[n_2]{ x })^{ n_{1} } + b)^{ p }\, dx 
}$$
Пусть ${\displaystyle j = \text{ НОК }(m_{1}, \ n_{2}) \quad \sqrt[j]{ k } = t}$.

1) ${\displaystyle p \cancel{\in} \mathbb{Z}\implies p = \frac{l \in \mathbb{Z}}{s \in \mathbb{N}}, \  s > 1}$
$$\displaylines{
\text{ Если }\frac{m+1}{n} \in  \mathbb{Z}, \  \text{ то замена: } \boxed{\sqrt[S]{ ax^{ n }+b } = t}
}$$
$$\displaylines{
\int x^{ 5 }\sqrt[3]{ (1+x^{ 3 })^{ 2 } }dx = \int x^{ 5 }(x^{ 3 }+1)^{ 2/3 }dx = \frac{1}{3}\int x^{ 3 }(x^{ 3 } + 1)^{ 2/3 } 3x^{ 2 }dx = \frac{1}{3}\int (t^{ 3 }-1)t^{ 2 }\cdot 3t^{ 2 }dt = \int (t^{ 7 }-t^{ 4 })dt = \frac{t^{ 8 }}{8} - \frac{t^{ 5 }}{5} + C = \boxed{\frac{1}{8}(\sqrt[3]{ x^{ 3 }+1 })^{ 8 } - \frac{1}{5}(\sqrt[3]{ x^{ 3 }+1 })^{ 5 } + C}\\
p = \frac{2}{3}, \  \frac{5+1}{3} = 2 \in  \mathbb{Z} - \text{ значит второй случай. } \\
\sqrt[3]{ x^{ 3 }+1 } = t \\
x^{ 3 }+1 = t^{ 3 } \\
d(x^{ 3 }+1) = d^{ t^{ 3 } } \\
3x^{ 2 }dx = 3t^{ 2 }dt 
}$$
1) В условиях пункта 2 пусть:
$$\displaylines{
\text{ Если }\frac{m+1}{n} + p \in  \mathbb{Z}, \  \text{ то } \boxed{\sqrt[S]{ a + bx^{ -n } } = t}
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\int \frac{dx}{x^{ 2 }(2+x^{ 3 })^{ 5/3 }} = \int x^{ -2 }(2+x^{ 3 })^{ -5/3 }dx = \begin{vmatrix}
\sqrt[3]{ 1+2x^{ -3 } } = t  & dx = \sqrt[3]{ 2 }\left( -\dfrac{1}{3} \right)(t^{ 3 }-1)^{ -4/3 }\cdot 3t^{ 2 }dt \\
1+2x^{ -3 } = t^{ 3 }   & x^{ -3 } = (t^{ 3 }-1) \frac{1}{2}\\
\dfrac{2}{x^{ 3 }} = t^{ 3 } -1  & x^{ -2 } = \sqrt[3]{ (t^{ 3 }-1)^{ 2 } } \\
x^{ 3 } = \dfrac{2}{t^{ 3 } - 1} = 2(t^{ 3 } - 1)^{ -1 } \\
x = \sqrt[3]{ 2 }(t^{ 3 }-1)^{ -1/3 } 
\end{vmatrix} = \int \sqrt[3]{ \frac{(t^{ 3 }-1)^{ 2 }}{4} }\left( \frac{2}{t^{ 3 }-1} + 2 \right)^{ -5/3 } \cdot  (-\sqrt[3]{ 2 })(t^{ 3 }-1)^{ -4/3 }t^{ 2 }dt = \\
= -\frac{1}{\sqrt[3]{ 2 }}\int (t^{ 3 }-1)^{ 2/3 } \left( \frac{t^{ 3 }-1}{t^{ 3 }} \right)^{ 5/3 }(t^{ 3 }-1)^{ -4/3 }t^{ 2 }dt = -\frac{1}{\sqrt[3]{ 2 }}\int \frac{t^{ 3 }-1}{t^{ 5 }} t^{ 2 }dt = -\frac{1}{\sqrt[3]{ 2 }}\int (1-t^{ -3 })dt = -\frac{1}{\sqrt[3]{ 2 }}\left( t-\frac{t^{ -2 }}{-2} \right) + C = \\
= -\frac{1}{\sqrt[3]{ 2 }}\left( t + \frac{1}{2t^{ 2 }} \right) + C = -\frac{1}{\sqrt[3]{ 2 }}\left( \dfrac{\sqrt[3]{ x^{ 2 }+2 }}{x}  + \frac{x^{ 2 }}{2\sqrt[3]{ (x^{ 3 }+2)^{ 2 } }}\right)  + C \\
\frac{m+1}{n} = \frac{-2+1}{3} = -\frac{1}{3} \\
\frac{m+1}{n} + p = -\frac{1}{3} -\frac{5}{3} = -2 \in  \mathbb{Z} 
}$$
Интегрирование квадратичных иррациональностей.
$$\displaylines{
\int R(x, \  \sqrt{ ax^{ 2 } + bx + c })dx
}$$
Подстановки Эйлера.
1) ${\displaystyle a>0}$
$$\displaylines{
\sqrt[]{ ax^{ 2 } +bx+c } = t-\sqrt{ a }x
}$$
1) ${\displaystyle c>0}$
$$\displaylines{
\sqrt{ ax^{ 2 } + bx + c } = xt + \sqrt{ c }
}$$
1) ${\displaystyle \exists}$ действительные корни.
$$\displaylines{
(ax^{ 2 }  + bx + c) = a(x-\alpha)(x-\beta) \\
\sqrt{ ax^{ 2 } + bx + c } = t(x-\alpha)
}$$
Пример.
$$\displaylines{
\int \frac{dx}{x\sqrt{ x^{ 2 }+2x-1 }} 
}$$
$$
\sqrt{x^2 + 2x - 1} = t - x.
$$
$$
x^2 + 2x - 1 = t^2 - 2tx + x^2.
$$
$$
2x - 1 = t^2 - 2tx.
$$
$$
2x + 2tx = t^2 + 1 \implies x(2 + 2t) = t^2 + 1 \implies x = \frac{t^2 + 1}{2(t + 1)}.
$$
$$
x = \frac{t^2 + 1}{2(t + 1)}.
$$
$$
dx = \frac{(2t)(2(t + 1)) - (t^2 + 1)(2)}{4(t + 1)^2} dt.
$$
$$
dx = \frac{4t(t + 1) - 2(t^2 + 1)}{4(t + 1)^2} dt = \frac{4t^2 + 4t - 2t^2 - 2}{4(t + 1)^2} dt = \frac{2t^2 + 4t - 2}{4(t + 1)^2} dt.
$$
$$
dx = \frac{t^2 + 2t - 1}{2(t + 1)^2} dt.
$$
$$
\int \frac{dx}{x\sqrt{x^2 + 2x - 1}}.
$$
$$
\sqrt{x^2 + 2x - 1} = t - x = t - \frac{t^2 + 1}{2(t + 1)} = \frac{2t(t + 1) - (t^2 + 1)}{2(t + 1)} = \frac{t^2 + 2t - 1}{2(t + 1)}.
$$
$$
\int \frac{dx}{x\sqrt{x^2 + 2x - 1}} = \int \frac{\dfrac{t^2 + 2t - 1}{2(t + 1)^2} dt}{\dfrac{t^2 + 1}{2(t + 1)} \cdot \dfrac{t^2 + 2t - 1}{2(t + 1)}}.
$$
$$
\int \frac{t^2 + 2t - 1}{2(t + 1)^2} \cdot \frac{2(t + 1)}{t^2 + 1} \cdot \frac{2(t + 1)}{t^2 + 2t - 1} dt.
$$
$$
\int \frac{2}{t^2 + 1} dt.
$$
$$
\int \frac{2}{t^2 + 1} dt = 2 \arctan(t) + C.
$$
$$
\sqrt{x^2 + 2x - 1} = t - x \implies t = x + \sqrt{x^2 + 2x - 1}.
$$
$$
\boxed{2 \arctan\left(x + \sqrt{x^2 + 2x - 1}\right) + C}.
$$
.