### Остаточный член формулы Тейлора в формах Шлёмильха-Роша, Лагранжа, Коши. Вывести.
---
**Остаточный член в форме Шлёмильха-Роша**
Остаточный член формулы Тейлора можно записать через вспомогательную функцию. Рассмотрим две функции $\varphi(x)$ и $\psi(x)$, которые определены на интервале $(x_0, x)$ и обе дифференцируемы. Тогда существует точка $c \in (x_0, x)$, для которой справедливо:
$$
\frac{\varphi(x) - \varphi(x_0)}{\psi(x) - \psi(x_0)} = \frac{\varphi'(c)}{\psi'(c)}.
$$
Используем эту формулу для остаточного члена $R_n(x)$, подставляя $\varphi(x) = f(x)$ и разлагая функцию $f(x)$ в ряд Тейлора. Остаточный член выражается через производные функции $f$:
$$
R_n(x) = \frac{f^{(n+1)}(c)}{n!} (x - c)^n \cdot \frac{\psi(x) - \psi(x_0)}{\psi'(c)}.
$$

Выберем вспомогательную функцию $\psi(x)$ в виде $\psi(x) = (x - z)^p$, где $p > 0$. Тогда значение $\psi(x)$ при $z = x$ равно:
$$
\psi(x) = 0.
$$
Значение $\psi(x_0)$ при $z = x_0$:
$$
\psi(x_0) = (x - x_0)^p.
$$
Производная $\psi'(z)$:
$$
\psi'(z) = -p (x - z)^{p-1}.
$$
Для точки $c \in (x_0, x)$ производная $\psi'(c)$ будет:
$$
\psi'(c) = -p (x - c)^{p-1}.
$$

Подставляем $\psi(x)$, $\psi(x_0)$ и $\psi'(c)$ в выражение для $R_n(x)$:
$$
R_n(x) = \frac{f^{(n+1)}(c)}{n!} (x - c)^n \cdot \frac{-(x - x_0)^p}{-p (x - c)^{p-1}}.
$$

Сокращаем отрицательные знаки и упрощаем степень $(x - c)$:
$$
(x - c)^n \cdot \frac{1}{(x - c)^{p-1}} = (x - c)^{n - p + 1}.
$$
Итоговое выражение остаточного члена:
$$
R_n(x) = \frac{f^{(n+1)}(c)}{n! \cdot p} (x - c)^{n-p+1} \cdot (x - x_0)^p.
$$

Точка $c$ выбирается из интервала $(x_0, x)$ по правилу $c = x_0 + \theta (x - x_0)$, где $\theta \in (0, 1)$.

**Остаточный член в форме Лагранжа**
Пусть функция $f(x)$ раскладывается в ряд Тейлора в точке $x_0$ до порядка $n$:
$$
f(x) = P_n(x) + R_n(x),
$$
где $P_n(x)$ — полином Тейлора, а $R_n(x)$ — остаточный член. Полином Тейлора:
$$
P_n(x) = f(x_0) + f'(x_0)(x - x_0) + \frac{f''(x_0)}{2!}(x - x_0)^2 + \dots + \frac{f^{(n)}(x_0)}{n!}(x - x_0)^n.
$$
Введём вспомогательную функцию:
$$
\phi(t) = f(x_0 + t(x - x_0)) - P_n(x_0 + t(x - x_0)),
$$
где $t \in [0, 1]$. В точке $t = 0$, $\phi(0) = 0$. После $n+1$-го дифференцирования по $t$ остаётся:
$$
\phi^{(n+1)}(t) = (x - x_0)^{n+1} f^{(n+1)}(x_0 + t(x - x_0)).
$$
Применяя теорему о среднем значении, найдём точку $t = \theta \in (0, 1)$, для которой:
$$
R_n(x) = \phi(1) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x - x_0)^{n+1}, \quad \xi = x_0 + \theta(x - x_0).
$$

**Остаточный член в форме Коши**
Рассмотрим производную порядка $n$ функции $f(x)$:
$$
f^{(n)}(x) = f^{(n)}(x_0) + f^{(n+1)}(\xi)(x - x_0),
$$
где $\xi \in (x_0, x)$.

Введём вспомогательную функцию:
$$
\psi(t) = f^{(n)}(x_0 + t(x - x_0)).
$$
Дифференцируем её:
$$
\psi'(t) = f^{(n+1)}(x_0 + t(x - x_0))(x - x_0).
$$
Используя теорему о среднем значении, найдём точку $t = \theta \in (0, 1)$, для которой:
$$
f^{(n)}(x) - f^{(n)}(x_0) = f^{(n+1)}(\xi)(x - x_0).
$$
Подставляя это в выражение для остаточного члена, получаем:
$$
R_n(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{n!}(x - x_0)^n (x - \xi).
$$
