
---
# I.

**Exercise 3. Вычислить, выделяя допустимые суммы канонических комбинаций.
$$\displaylines{
a) \lim_{ x \to 0 } {\frac{\sqrt{ 1-\sin{(5x)} } - \sqrt[3]{ 1+4x }}{(\cos{(5x)}-\cos{(4x)})\cot{(x)}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\left( 1- \frac{5x}{2} \right) -  \left( 1 + \frac{4x}{3} \right)}{-2\left( \sin{\left( \frac{5x+4x}{2} \right)\sin{\left( \frac{5x - 4x}{2} \right)}} \right) \frac{1}{x}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{-\frac{23x}{6}}{-2 \cdot \frac{9x}{2} \cdot \frac{x}{2} \cdot \frac{1}{x}}} =  \\ = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\frac{-23x}{6}}{-\frac{9x}{2}}} = \lim_{ x \to 0 } { \frac{23x}{6}\cdot \frac{2}{9x}} = \frac{46}{54} = \boxed{\frac{23}{27}} 
}$$

$$\displaylines{
b) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{e^{ \sin{(2x)} }-1-\sin{(\sqrt[3]{ x^{ 2 } })}}{x+3\ln(1+2x)}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2x - x^{ 2/3 }}{x + 3 \cdot 2x}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{-x ^{ 2/3 }}{7x}} = -\frac{1}{7} \cdot x^{ -1/3 } \to \boxed{-\infty}
}$$

$$\displaylines{
c) \lim_{ x \to 0 } {\frac{(e^{ 3x } - e^{ \arcsin{(2x)} })\ln(2+3x)}{\cos{(x)}-\cos{(2x)}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{(3^{ 3x }- e^{ 2x })\ln(2)}{2\sin{\left( \frac{3x}{2} \right)\sin{\left( \frac{x}{2} \right)}}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{x\ln(2)}{\frac{3x^{ 2 }}{2}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2\ln(2)}{3x}} = \boxed{+\infty}
}$$

**Exercise 4. Вычислить, преобразовав сумму в произведение.
$$\displaylines{
a) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\sin{(x^{ 2 })}-\tan{(x^{ 2 })}}{x^{ 3 }\ln(1+5x^{ 3 }-4x^{ 4 })}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\left( x^{ 2 }- \frac{x^{ 6 }}{6} \right) - \left( x^{ 2 } - \frac{x^{ 6 }}{3} \right)}{5x^{ 6 } - 4x^{ 7 }}} \lim_{ x \to 0 } {\frac{-\frac{x^{ 6 }}{2}}{5x^{ 6 }}} = \boxed{-\frac{1}{10}}
}$$

$$\displaylines{
b) \lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(1-x+x^{ 2 })+\ln(1+x-2x^{ 2 })}{\ln(\cos{(2x)})}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(1-2x^{ 2 }+3x^{ 3 }-2x^{ 4 })}{-2x^{ 2 }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{-2x^{ 2 }}{-2x^{ 2 }}} = \boxed{1}
}$$

$$\displaylines{
c) \ \lim_{ x \to 0 } {\left( \frac{2}{\sin{(2x)}\sin{(x)}} - \frac{1}{\sin{(x)}^{ 2 }} \right)} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2-2\cos{(x)}}{2\sin{(x)}^{ 2 }\cos{(x)}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2\left( \frac{x^{ 2 }}{2} \right)}{2 \cdot x^{ 2 } \cdot 1}} = \boxed{\frac{1}{2}}
}$$
---
# II.
**Exercise 31. 
$$\displaylines{
1) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\tan{(x)}^{ 2 }}{\sqrt{ 2 }-\sqrt{ 1+\cos{(x)} }}}  = \lim_{ x \to 0 } {\frac{x^{ 2 }}{\sqrt{ 2 } - \sqrt{ 2 }\left( 1 - \frac{x^{ 2 }}{8} \right)}} = \frac{8}{\sqrt{ 2 }} = \boxed{4\sqrt{ 2 }}\\
}$$
$$\displaylines{
2) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\sqrt{ 1+\tan{(x)} }-\sqrt{ 1+\sin{(x)} }}{x^{ 3 }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\left( 1+ \frac{x}{2} + \frac{x^{ 3 }}{6} - \frac{x^{ 2 }}{8}\right) - \left( 1+ \frac{x^{ 2 }}{2} - \frac{x^{ 3 }}{12} - \frac{x^{ 2 }}{8} \right)}{x^{ 3 }}} = \\ = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\frac{x^{ 3 }}{6}+ \frac{x^{ 3 }}{12}}{x^{ 3 }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\frac{x^{ 3 }}{4}}{x^{ 3 }}} = \boxed{\frac{1}{4}} \\
}$$
$$\displaylines{
3) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\sqrt{ 1+2\sin{(3x)} } - \sqrt{ 1-4\sin{(5x)} }}{\sin{(6x)}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\left( 1+ \frac{2 \cdot 3x}{2} \right) - \left( 1 - \frac{4\cdot 5x}{2} \right)}{6x}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{3x+10x}{ 6x }} = \boxed{\frac{13}{6}}\\ 
}$$
 $$\displaylines{
  4) \lim_{ x \to 0 } {\frac{x\tan{(3x)}}{\sqrt{ 1+\sin{(2x)}^{ 2 } } - \sqrt{ 1 + \sin{(x)}^{ 2 } }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{3x^{ 2 }}{\left( 1+ \frac{4x^{ 2 }}{2} \right) - \left( 1+ \frac{x^{ 2 }}{2} \right)}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{3x^{ 2 }}{\frac{3x^{ 2 }}{2}}} = \boxed{2}
}$$

**Exercise 32. 
$$\displaylines{
1) \lim_{ x \to 0 } {\frac{\arcsin{(2x)}}{x}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2x}{x} } = \boxed{2}\\ \\
2) \lim_{ x \to 0 } { \frac{\tan{(2x)} - 3\arcsin{(4x)}}{\sin{(5x)} - 6 \arctan{(7x)}}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2x-12x}{5x-42x}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{-10x}{-37x}} = \boxed{\frac{10}{37}}\\
}$$
 $$\displaylines{
3) \lim_{ x \to 0 } {\frac{\pi - 4\arctan{\left( \frac{1}{1+x} \right)}}{x}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\pi-4\left( \frac{\pi}{4}-\frac{x}{2} \right)}{x}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2x}{x}} = \boxed{2}\\ \\ 
4) \lim_{ x \to 0 } {\frac{\sqrt[3]{ 1+\arcsin{(x)} } - \sqrt[3]{ 1+\arctan{(2x)} }}{\sqrt{ 1+\arctan{(3x)} }- \sqrt{ 1-\arcsin{(4x)} }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\left( 1 + \frac{x}{3} \right) - \left( 1 + \frac{2x}{3} \right)}{\left( 1+ \frac{3x}{2} \right) - \left( 1 - \frac{4x}{2} \right)}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{- \frac{x}{3}}{\frac{7x}{2}}} = \boxed{-\frac{2}{21}}
}$$

---

