$$\displaylines{
\boxed{y_{ \text{ кас. } } = f(x_{ 0 }) + f'(x_{ 0 }) (x-x_{ 0 })}
}$$
Article 14
Ex 3(3,4,6) Написать уравнение касательной к графику функции в указанной точке.

$$\displaylines{
y = \ln\left( \frac{x^{ 2 }-2x+1}{x^{ 2 }+x+1}  \right), \ x = 0 \\
f(0) = \ln\left( \frac{0^{ 2 } -2 \cdot  0 - 1}{0^{ 2 } + 0 + 1}  \right) = \ln(1) = 0 \\
f'(x) = \frac{1}{\frac{x^{ 2 }-2x+1}{x^{ 2 }+x+1}} \cdot  \frac{(2x-2)(x^{ 2 }+x+1) - (x^{ 2 }-2x+1)(2x+1)}{(x^{ 2 }+x+1)^{ 2 }} \\
f'(0) = \frac{-2-1}{1} = -3 \\
y_{ \text{ кас } } = 0 -3 ( x-0) = -3x
}$$
$$\displaylines{
y = 4\cot{(x)} - \frac{\cos{(x)}}{\sin{(x)}^{ 2 }}, \  x=\frac{\pi}{2} \\
f\left( \frac{\pi}{2} \right) = 4 \cdot  0 -\frac{0}{1^{ 2 }} = 0 \\
f'(x) = -4\csc{(x)}^{ 2 } + \frac{1+\cos{(x)}^{ 2 }}{\sin{(x)}^{ 3 }} \\
f'\left( \frac{\pi}{2} \right) = -4 + \frac{1}{1} = -3 \\
y_{ \text{ кас. } } = 0-3\left( x-\frac{\pi}{2} \right) = -3x+\frac{3\pi}{2}
}$$
$$\displaylines{
y = \frac{x^{ 3 }+2x^{ 2 }}{(x-1)^{ 2 }}, \  x = -2 \\
f(-2) = \frac{-8+8}{9} = 0 \\
f'(x) = \frac{x^{ 3 }-3x^{ 2 }-4x}{(x-1)^{ 3 }} \\
f'(-2) = \frac{-8-12+8}{-27} = \frac{12}{27} \\
y_{ кас } = 0 + \frac{12}{27} (x+2) = \frac{12x}{27} + \frac{24}{27} = \frac{4}{9}x + \frac{8}{9}
}$$
Ex 7(1,2,3) Написать уравнение нормали к графику функции в точке:
$$\displaylines{
\bigg[ \begin{matrix}
y_{ н } = f(x_{ 0 }) - \frac{1}{f'(x_{ 0 })} (x-x_{ 0 }), \ & f'(x_{ 0 }) \neq  0 \\
y_{ н } =x_{ 0 }, \ &f'(x_{ 0 }) = 0
\end{matrix}
}$$
$$\displaylines{
y = \cos{(2x)} -2\sin{(x)}, \  x = \pi \\
f(\pi) = 1 -2\cdot 0 = 1 \\
f'(x) = -2\sin{(2x)} - 2\cos{(x)} \\
f'(\pi) = -2\cdot 0 - 2\cdot (-1) = 2 \\
y_{ н } = 1 - \frac{1}{2}(x-\pi) = 1-\frac{1}{2}x-\frac{\pi}{2}
}$$
$$\displaylines{
y = \text{ arccot}\left( \frac{1}{x} \right), \ x = 1 \\
f(1) = \frac{\pi}{4} \\
f'(x) = -\frac{1}{1+\frac{1}{x^{ 2 }}} \cdot \left( -\frac{1}{x^{ 2 }} \right) \\
f'(1) = -\frac{1}{1+1} \cdot (-1)= \frac{1}{2} \\
y_{ н } = \frac{\pi}{4} - 2(x-1) = \frac{\pi}{4} -2x+2
}$$
$$\displaylines{
y = \frac{x^{ 3 }}{(2-x)^{ 2 }}, \  x =6 \\
f(6) = \frac{216}{-16} \\
f'(x) = \frac{x^{ 3 }-6x^{ 2 }}{(x-2)^{ 3 }} \\
f'(6) = \frac{216 - 216}{4^{ 3 }} = 0 \\
x_{ н } = 6 
}$$
---
Article 17. 
Ex. 14 
$$\displaylines{
\begin{align}
\lim_{ x \to 1 } {\frac{x^{ 5 }-3x^{ 2 }+7x -5}{x^{ 4 }-5x+4} } = \left[ \frac{0}{0} \right] &= \lim_{ x \to 1 } {\frac{5x^{ 4 }-6x+7}{4x^{ 3 }-5} } =  -6 

\end{align}
}$$
Ex. 18
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 1 } {\frac{x^{ 3 }-3x^{ 2 }+7x-5}{x^{ 3 }+2x^{ 2 }-9x+6} } = \left[ \frac{0}{0} \right] = \lim_{ x \to 1} {\frac{3x^{ 2 }-6x+7}{3x^{ 2 }+4x-9} } = \frac{3-6+7}{3+4-9} = \frac{4}{-2} = -2 
}$$
Ex. 19
$$\displaylines{
\lim_{ x \to \frac{\pi}{6} } {\frac{\sqrt[5]{ 3\tan{(x)}^{ 2 }  }-1}{2\sin{(x)}^{ 2 } + 5\sin{(x)}-3} } = \left[ \frac{0}{0} \right] = \lim_{ x \to \frac{\pi}{6} } {\frac{\frac{2\sqrt[5]{ 3 }}{5\sqrt[5]{ \sin{(x)}^{ 3 }\cos{(x)}^{ 2 }\cos{(x)} }} }{2\sin{(2x)}+5\cos{(x)}} } = \lim_{ x \to \frac{\pi}{6} } {\frac{2\sqrt[5]{ 3 }}{5\sqrt[5]{ \sin{(x)}^{ 3 }\cos{(x)}^{ 2 } }\cos{(x)}(2\sin{(2x)}+5\cos{(x)})} } = \frac{2\sqrt[5]{ 3 }}{\frac{105\sqrt[5]{ 3 }}{8} } = \frac{16}{105} 
}$$
Ex. 22
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {\frac{x-\sin{(x)}}{\tan{(x)}-x} } = \left[ \frac{0}{0} \right] = \lim_{ x \to 0 } {\frac{1-\cos{(x)}}{\tan{(x)}^{ 2 }}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\cos{(x)}^{ 2 }}{1+\cos{(x)}} } = \frac{1}{2}
}$$
Ex. 23
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {\frac{(x+1)\ln(1+x)-x}{e^{ x }-x-1} } = \left[ \frac{0}{0} \right] = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(1+x)}{e^{ x }-1} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{1}{(1+x)e^{ x }} } = 1
}$$
Ex. 26
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {\frac{2\tan{(3x)}-6\tan{(x)}}{3\text{ arctan}(x) - \text{ arctan}(3x)} } = лень
}$$
Ex. 27
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 1 } {\frac{x^{ 20 } -2x+1}{x^{ 30 }-2x+1} } = \lim_{ x \to 1 } {\frac{20x^{ 19 }-2}{30x^{ 29 }-2} } = \frac{18}{28} = \frac{9}{14}
}$$
Ex. 29
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } {\frac{\sin{(2x)}-2x}{x^{ 2 }\arcsin{(x)}} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{2\cos{(2x)}-2}{2x\arcsin{(x)}+x^{ 2 }\cdot \frac{1}{\sqrt{ 1-x^{ 2 } }}} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{(2\cos{(2x)}-2)\sqrt{ 1-x^{ 2 } }}{2x\arcsin{(x)}\cdot \sqrt{ 1-x^{ 2 } }+x^{ 2 }} } = \lim_{ x \to 0 } {\frac{-4(1-x^{ 2 })\sin{(2x)}-2x\cos{(2x)}+2x}{2\arcsin{(x)}-3\arcsin{(x)}\cdot x^{ 2 }+4x\sqrt{ 1-x^{ 2 } }} } = \\
= \lim_{ x \to 0 } {\frac{(6x\sin{(2x)}-4\cos{(2x)}(1-x^{ 2 })+2\sin{(x)}^{ 2 })\sqrt{ 1-x^{ 2 } }}{3-6x^{ 2 }-4\arcsin{(x)}\cdot x\sqrt{ 1-x^{ 2 } }} } = \frac{(6\cdot 0\sin{(2\cdot 0)}-4\cos{(2\cdot 0)}\cdot (1-0^{ 2 }))\sqrt{ 1-0^{ 2 } }}{3-6\cdot 0^{ 2 }-5\arcsin{(0)}\cdot 0\sqrt{ 1-0^{ 2 } }} = -\frac{4}{3} 
}$$
Ex. 32
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 1 } {\frac{x^{ 30 }-50x+49}{x^{ 100 }-100x+99} } = \lim_{ x \to 1 } {\frac{50x^{ 49 }-50}{100x^{ 99 } - 100} } = \lim_{ x \to 1 } {\frac{49\cdot  50x^{ 48 }}{990x} } = \frac{2450}{9900} = \frac{49}{198}   
}$$

