$$\displaylines{
(1) \ \begin{cases}
a_{ 11 }x_{1}+ \dots +a_{ 1n }x_{n} = 0 \\
\vdots \\
a_{ n1 } x_{1} + \dots +  a_{ nn } x_{n} = 0
\end{cases} \to (1') \ \begin{cases}
a_{ 11 }x_{1}+ \dots +a_{ 1n }x_{n} = 0 \\
\vdots \\
a_{ r1 } x_{1} + \dots +  a_{ rn } x_{n} = 0
\end{cases} \\\\
A = \begin{pmatrix}
a_{ 11 } & \dots & a_{ 1n }  \\
\dots  & \dots  & \dots  \\
a_{ m_{1} }  &  \dots  & a_{ mn } 
\end{pmatrix}\\ \\
r = r(A), \ \text{ получаем, что } \\
\begin{vmatrix}
a_{ 11 }  &  \dots  & a_{ 1r } \\
\dots  & \dots  & \dots  \\
a_{ r1 } &  \dots  & a_{ rr }
\end{vmatrix} \neq  0
}$$
$$\displaylines{
(1') \  эквив. \ (1) \\
\text{ неизв. } x_{1}, \ \dots x_{ r  } - \text{ главные } \\
x_{ r+1 }, \  \dots , \  x_{ n } - \text{ свободные } \\
2) \ \begin{cases}
a_{ 11 } x_{1} + \dots + a_{ 1r } x_{ r } = -a_{ 1 r+1} x_{ r+1 } -\dots -a_{ 1n }x_{n} \\
\vdots \\
a_{ r1 }x_{ 1 } + \dots + a_{ rr }x_{ r } = -a_{ r, \ r+1 }x_{ r+1 } -\dots - a_{ rn }x_{n}
\end{cases} \\
\Delta = \begin{vmatrix}
a_{ 11 }  & \dots  & a_{ 1 }r \\
\dots  & \dots  & \dots  \\
a_{ r1 } & \dots  & a_{ rr }  
\end{vmatrix} \neq 0
}$$
$$\displaylines{
\frac{\Delta i}{\Delta } = f_{ i } \ , \  i =1, \ \dots , \ 5  \\ \\
x_{ 1 } = f_{ 1 }(x_{ r+1 }, \  \dots , \  x_{n}) \\
x_{ 2 } = f_{ 2 }(x_{ r+1 }, \  \dots , \  x_{n}) \\
x_{ r } = f_{ r }(x_{ r+1 }, \  \dots , \  x_{n}) \\
x_{ общ } = (f_{ 1 }, \ \dots , \ f_{ r }, \ x_{ r+1 }, \ \dots , \ x_{n}  )
}$$
$$\displaylines{
\text{ Пусть  } V - \text{ множество всех решений (?) (1), тогда  } V - \text{ подпространство  } \mathbb{R}^{ n } ( \text{ если } \mathbb{K} ^{ n }, \  \text{ где  } \mathbb{K} - \text{ основное поле. }) \\
\text{ Пусть } \vec{a}, \  \vec{b} - \text{ решения  системы (1)} \\
\vec{a} = \begin{pmatrix}
 a_{ 1 }  \\
\vdots \\
a_{ n } 
\end{pmatrix} \ \ \ \ \ \vec{b} = \begin{pmatrix}
b_{ 1 } \\
\vdots \\
b_{ n } 
\end{pmatrix} \\
\\
\alpha, \  \beta \in  \mathbb(K) \\
\alpha\vec{a} + \beta\vec{b} - \text{ решение (1) (?)}
}$$
$$\displaylines{
A\vec{a} = 0, \ A\vec{b} = 0\\
(1) A\vec{x} = 0\\
A(\alpha\vec{a} + \beta \vec{b}) = \alpha \vec{a}+ \beta \vec{b} = \alpha \cdot \vec{0} + \beta \cdot  \vec{0} = \vec{0} \\
\implies  \alpha\vec{a} + \beta\vec{b} - \text{ решение системы (1) }

}$$
$$\displaylines{
\text{ Базис пространства решений системы (1) называется фундаментальное системы решений системы (1)  }
}$$
$$\displaylines{
E_{ n-r } = \begin{pmatrix}
1  & 0 & \dots  & 0 \\
0 & 1 & \dots  & 0 \\
\dots  & \dots  & \ddots & \dots  \\
0 & 0 & \dots  & 1 
\end{pmatrix} - \text{ квадратная матрица порядка}  \ n - r
}$$
$$\displaylines{
f_{ i }(0, \ \dots , \ 1, \ \dots , \ 0) = f_{ ij }\\
e_{ j } = (f_{ 1j }, \ \dots f_{ rj }, \ 0, \ \dots , \ 1, \ \dots , \ 0)\\
j = 1, \ \dots , \ n-r
}$$
$$\displaylines{
\{ e_{ 1 }, \ \dots , \ e_{ n-r } \} - \text{ л. н. з. } \\
e_{ 1 }, \ \dots , \ e_{ n-r } \in V - \text{ пространство решений (?) решения в строке матрицы }
}$$
$$\displaylines{
\begin{pmatrix}
e_{ 1 } \to   & f_{ 11 }f_{ 21 } \dots f_{ r1 }, \  1, \ 0, \ \dots , \ 0 \\
e_{ 2 } \to   & f_{ 12 }f_{ 22 } \dots f_{ r2 }, \  0, \ 1, \ \dots , \ 0 \\
\dots  & \dots  \\
e_{ n-r } \to   &  f_{ 1n-r} f_{ 2n-r } \dots f_{ r, \ n-r }, \ 0, \ 0, \ \dots , \ 1
\end{pmatrix} \\
\text{ rank } = n-3
}$$
$$\displaylines{
\text{ Докажем, что  } \langle{ e_{ 1 }, \ \dots , \ e_{ n-r } }\rangle = V \\
\text{ Пусть } \overline{C} = (f_{ 1 }', \ \dots , \ f_{ r }', \ c_{ 1 }, \ \dots , \ c_{ n-r }) - \text{ решение системы 1 } \\
f'_{ i } = f_{ i }(c_{ 1 }, \ \dots , \ c_{ n-r }), \ \ \ \   i = 1, \ \dots , \ r \\
c_{ 1 }e_{ 1 } + \dots c_{ n-r } e_{ n-r } = (*, \  \dots , \  *, \ c_{ 1 }, \ \dots , \ c_{ n-r }) \\
\implies \overline{c} = c_{ 1 }  e_{ 1 } + \dots +c_{ n-r }e_{ n-r } \\
\text{ Следовательно  } \{ e_{ 1 }, \ \dots , \ e_{ n-r } \} - \text{ базис } V , \ \text{ т.е. фундамент (?) }
}$$$$\displaylines{
(3) \ \begin{cases}
a_{ 11 }x_{1}+ \dots +a_{ 1n }x_{n} = b_{ 1 } \\
\vdots \\
a_{ m1 } x_{1} + \dots +  a_{ mn } x_{n} = b_{ m }
\end{cases}
}$$$$\displaylines{
(4) \ \begin{cases}
a_{ 11 }x_{1}+ \dots +a_{ 1n }x_{n} = 0 \\
\vdots \\
a_{ m1 } x_{1} + \dots +  a_{ mn } x_{n} = 0
\end{cases} \\\\
\text{ 1. Разность 2х решений проз(?) системы явл. решением присоед. однор. системы }
}$$
$$\displaylines{
\overline{a_{ 1 }}, \  \overline{a_{ 2 }}, \ \text{ решение (3) } \\
A \cdot  \overline{a}_{ 1 } = \overline{b}, \ A \cdot  \overline{a}_{ 2 } = \overline{b} \\
A(\overline{a}_{ 1 } - \overline{a}_{ 2 }) = A \overline{a}_{ 1 } = A \overline{a}_{ 2 } =  \overline{b} - \overline{b} = 0 \\
\text{ т.е. } (\overline{a}_{ 1 } - \overline{a}_{ 2 }) - \text{ решение (4) }
}$$
$$\displaylines{
\text{ 2. Если } \overline{a} - \text{ решение (3) }, \ \overline{c} - \text{ решение (4), то } \\
\overline{a} + \overline{e} - \text{ решение (3) } \\
A \cdot  \overline{a} = \overline{b}, \ A \cdot  \overline{c} = \overline{0} \\
A(\overline{a} + \overline{c}) = \overline{b} + \overline{0} , \ \text{ т.е.  } (\overline{a} + \overline{c}) - \text{  решение (3) }
}$$
$$\displaylines{
\text{ Из 1 и 2 получим, что } \\
\overline{X} _{ общ. неод. } = \overline{X} _{  2. неод. } + X _{ общ. одн. }  \ \ (5) \\
\text{ Пусть  } \{  \overline{e}_{ 1 }, \ \dots , \ \overline{e}_{  n-r } \} - \text{ фунд. система решения системы (4). Из (5) получаем, что } \\
X_{ общ. неод. } = \overline{X} _{ 2. неод } + \lambda_{ 1 }\overline{e}_{ 1 } + \dots + \lambda_{ n-r } \overline{e}_{ n-r }, \  где  \ \lambda_{ 1 }, \  \dots , \  \lambda_{ n-r } - \text{ произв.  } \ \lambda_{ 1 }, \ \dots , \ \lambda_{ r } \in \mathbb{K}
}$$

