# Свойство Скалярного Произведения

Пространство $\overline{E}^{ 3 }$. 

**Теорема 1:** 
1. Положительная определенность скалярного произведения $(\vec{a}, \vec{a}) \stackrel{ \text{def} }{ = } \vec{a}^{2} \geq 0 \ \ \forall \overline{a} \in \overline{E}^{ 3 }$.
2. Скаляр можно вынести за знак определения: $(\alpha\vec{a}, \vec{b}) = \alpha(\vec{a}, \vec{b}) \ \ \forall \vec{a}, \vec{b} \in \overline{E}^{ 3 }, \ \ \forall \alpha \in \mathbb{R}$
3. Коммутативность: $(\vec{a}, \vec{b}) = (\vec{b}, \vec{a}), \ \ \forall \vec{a}, \vec{b} \in \overline{E}^{ 3 }$
4. $(\vec{a}, \vec{b} + \vec{c}) = (\vec{a}, \vec{b}) + (\vec{a}, \vec{c}), \ \ \forall \vec{a}, \vec{b}, \vec{c} \in \overline{E}^{ 3 }$

Замечание: 
$$\displaylines{
\vec{a}^{2} = 0 \Leftrightarrow \overline{a} = 0
}$$

Доказательство 1: Из определения скалярного произведения.

Доказательство 3: Из определения скалярного произведения. 

Доказательство 2: 
$$\displaylines{
\alpha > 0 \\ 
(\alpha \vec{a}, \vec{b}) = |\alpha \vec{a}| \cdot |\vec{b}| \\ 
\cos\angle(\alpha \vec{a}, \vec{b}) = \alpha |\vec{a}| |\vec{b}| \\ 
\cos\angle(\vec{a}, \vec{b}) = \alpha(\vec{a}, \vec{b}) \\ 
\alpha < 0 \\ 
(\alpha\vec{a}, \vec{b}) = |\alpha \vec{a}| |\vec{b}| \\ 
\cos\angle(\alpha\vec{a}, \vec{b}) = |\alpha| |\vec{a}| |\vec{b}| \cos(\pi - \angle(\vec{a}, \vec{b})) = \\
= |\alpha| |\vec{a}| |\vec{b}| (-\cos\angle(\vec{a}, \vec{b})) = \\ 
= -|\alpha| |\vec{a}| |\vec{b}| \cos\angle(\vec{a}, \vec{b}) = \alpha (\vec{a}, \vec{b}) \\ 
\alpha = 0 \implies 0 = 0 
}$$

Доказательство 4: Свойство косинусов эквивалентно свойству дистрибутивности. 
$$\displaylines{
\vec{AC} + \vec{CB} = \vec{AB} \\ 
\vec{CB} = \vec{AB} - \vec{AC} = \vec{c} - \vec{b} \\ 
\vec{CB}^{2} = (\vec{c} - \vec{b})^{2} = \vec{c}^{2} + \vec{b}^{2} - 2 \cos(\alpha) |\vec{c}| |\vec{b}| = \vec{c}^{2} + \vec{b}^{2} - 2(\vec{c}, \vec{b}) \implies (\vec{c} -\vec{b})^{2} = \vec{c}^{2} - 2(\vec{c}, \vec{b}) + \vec{b}^{2} \\ 
\vec{b} \to -\vec{b} \text{ перейдем}
}$$

Переходы и конец док-ва: 
$$\displaylines{
(\vec{c} + \vec{b})^{2} = \vec{c}^{2} + \vec{b}^{2} + 2(\vec{c}, \vec{b}) \ \ \forall \vec{b}, \vec{c} \in \vec{E}^{ 3 } \\ 
\vec{b} \to (\vec{x} + \vec{y}) \\ 
(\vec{c} + (\vec{x} + \vec{y}))^{2} = \vec{c}^{2} + (\vec{x} + \vec{y})^{2} + 2(\vec{c}, \vec{x} + \vec{y})^{ (1) } = \vec{c}^{2} + \vec{x}^{2} + \vec{y}^{2} + 2(\vec{x}, \vec{y}) + 2(\vec{c}, \vec{x} + \vec{y})^{ (2) } \\ 
(1) = ((\vec{c} + \vec{x}) + \vec{y})^{2} = \vec{c}^{2} + \vec{x}^{2} + 2(\vec{c}, \vec{x}) + \vec{y}^{2} + 2(\vec{c} + \vec{x} + \vec{y})^{ (3) } \\ 
(2) - (3) \implies 0 = (\vec{x}, \vec{y}) + (\vec{c}, \vec{x} + \vec{y}) - (\vec{c}, \vec{x}) - (\vec{c} + \vec{x}, \vec{y})^{ (4) } \\
\dots
}$$

Правка: 
$$\displaylines{
в(4) \implies \vec{y} \to \vec{-y} \\ 
-(\vec{x}, \vec{y}) + (\vec{c}, \vec{x} - \vec{y}) - (\vec{c}, \vec{x}) + (\vec{c} + \vec{x}, \vec{y})^{ (6) } = 0 \\ 
(4) + (6) \implies (\vec{c}, \vec{x} + \vec{y}) + (\vec{c}, \vec{x} - \vec{y}) - 2(\vec{c}, \vec{x})^{ (7) } = 0 \\ 
\vec{x} + \vec{y} = \vec{a} \\ 
\vec{x} - \vec{y} = \vec{b} \\ 
(\vec{c}, \vec{a}) + (\vec{c}, \vec{b}) = 2 \cdot (\vec{c}, \vec{x}) \\ 
\vec{x} = \frac{\vec{a} + \vec{b}}{2} \\ 
(\vec{c}, \vec{a}) + (\vec{c}, \vec{b}) = 2 \cdot \left( \vec{c}, \frac{\vec{a} + \vec{b}}{2} \right) = (\vec{c}, \vec{a} + \vec{b}) \\ 
\text{QED}
}$$

Заменять можно любой аргумент, который не входит во все скобки. 

**Определение:** Вещественное векторное пространство $V$ назазывается Евклидовым векторным пространством, если каждой упорядоченной паре векторов $\vec{a}, \vec{b}$ поставлено в соответствие число $(\vec{a}, \vec{b})$, которое называется скалярным произведением. При этом должны выполнены условия 1-4 т. 1. 
$$\displaylines{
\vec{a}, \vec{b} \to (\vec{a}, \vec{b})
}$$
Пример: 
$$\displaylines{
\overline{E}^{ 3 } \\ 
C^{ 0 }_{ [0, 1] } \\ 
}$$

Определяем для второго: 
$$\displaylines{
(f(x), g(x)) \stackrel{ \text{def} }{ = } \int_{ 0 }^{ 1 } fg \ dx
}$$

Условия: 
1. Выполнено: $\int_{ 0 } f \  dx \geq 0$
2. Выполнено: ... 
3. Выполнено: $(f, g) = (g, f) \equiv \int_{ 0 }^{ 1 } fg \ dx = \int_{ 0 }^{ 1 } gf \ dx$
4. Выполнено: ... 

**Определения:**
Длиной вектора $a$ в ЕВП: 
$$\displaylines{
|\vec{a}| = \sqrt{ (\vec{a}, \vec{a}) }
}$$

Косинус угла в ЕВП: 
$$\displaylines{
\cos\angle(\vec{a}, \vec{b}) = \frac{(\vec{a}, \vec{b})}{|\vec{a}| |\vec{b}|}
}$$

Ортогональные векторы: 
$$\displaylines{
(\vec{a}, \vec{b}) = 0 \\ 
\vec{a} \perp \vec{b}
}$$

Замечание: В $\overline{E}^{ 3 }$ для ненулевого вектора ортогональность $\equiv$ перпендикулярность. 

Орт вектора $\vec{a} \neq \vec{0}$ – вектор $\vec{a_{ 0 }} = \frac{\vec{a}}{|\vec{a}|}$

**Задача:** Пусть $V$ – ЕВП. $B_{ V } = (\vec{e_{ 1 }}, \vec{e_{ 2 })}$. 
$$\displaylines{
\vec{a} = (a_{ 1 }, a_{ 2 }), \ \ \vec{b} = (b_{ 1 }, b_{ 2 }) \\ 
\text{Решение:} \\ 
(\vec{a}, \vec{b}) = (a_{ 1 } \cdot \vec{e_{ 1 }} + a_{ 2 } \cdot \vec{e_{ 2 }}, b \cdot \vec{e_{ 1 }} + b_{ 2 } \cdot \vec{e_{ 2 }}) = a_{ 1 } \cdot b_{ 1 } (\vec{e_{ 1 }} \vec{e_{ 1 }}) + a_{ 1 } \cdot b_{ 2 } \cdot (\vec{e_{ 1 }, e_{ 2 }}) + a_{ 2 } b_{ 1 } (\vec{e_{ 2 }}, \vec{e_{ 1 }}) + a_{ 2 } dc b_{ 2 } \cdot (\vec{e_{ 1 }}, \vec{e_{ 2 }}) 
}$$

**Определение:** Базис в ЕВП называется ортонормированным, если:
$$\displaylines{
(\vec{e_{ 1 }}, \vec{e_{ 2 }}) = \begin{cases}1, \ \ i = j \\ 0, \ \ i \neq j\end{cases} \\ 
(\vec{e_{ 1 }}, \vec{e_{ 2 }}) = \delta_{ ij } \text{ – символ Кронекера}
}$$

**Теорема:** В ортонормированном базисе (ЕВП):
$$\displaylines{
\forall \vec{a} = (a_{ 1 }, \dots, a_{ n }), \ \ b = (b, \dots, b_{ n }) \implies (\vec{a}, \vec{b}) = \sum_{ i = 1 }^{ n } a_{ i } \cdot b_{ i }
}$$

Док-во: 
$$\displaylines{
(\vec{a}, \vec{b}) = \left( \sum_{ i = 1 }^{ n } a_{ i }\vec{e_{ 1 }} \cdot \sum_{ j = 1 }^{ n } b_{ j } \cdot \vec{e_{ j }} \right) = \sum_{ i, j = 1 }^{ n } a_{ i } \cdot b_{ j } (\vec{e_{ i }}, \vec{e_{ j }}) = \sum_{ i = 1 }^{ n } a_{ i } b_{ i } 
}$$

