## Дифференциальное исчисление функции одного переменного

**Определение производной:**
$$\displaylines{
\tan{(A)}= \frac{BC}{AC} = \frac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x} \to f'(x)  \underset{ Лейбниц }{\frac{df(x)}{dx} = \frac{dy}{dx}} = \underset{ \text{ Ньютон } }{f^\circ(x)} = \boxed{\lim_{ \Delta x \to 0 } {\frac{f(x+\Delta x)- f(x)}{\Delta x}}}
}$$

**Геометрический смысл:**
$$\displaylines{
\tan{(\alpha)} = f'(x) - \text{ тангенс угла наклона касательной} \\ \text{к положительному направлению оси } Ox.
}$$

**Физический (кинеоматический) смысл производной:**
$$\displaylines{
\text{ Мгновенная скорость точки }- \ v(t) = x'(t), \ \text{ ускорение } - a(t) = v'(t) = x''(t) \\
v_{ \text{ср } } = \frac{S(t+\Delta t)}{\Delta t}
}$$
$$\displaylines{
\rho(x) = \lim_{ \Delta x \to 0 } {\frac{m(x+\Delta x) - m(x)}{\Delta x}} - \text{ плотность бесконечно тонкого стержня. }
}$$

*Производная - скорость изменения функции*

---
**Односторонняя производная.**

$$\displaylines{
y = |x| = \begin{cases}
x, \  x\geq0 \\
-x, \  x<0
\end{cases} \\
\lim_{ \Delta x \to 0 } {\frac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}} = x' = 1 - \text{ производная от |x| справа} \\
\lim_{ \Delta x \to 0 } {\frac{f(x+\Delta x) - f(x)}{\Delta x}} = (-x)' = -1 - \text{ производная от |x| слева}
}$$

$$\displaylines{
f'(x+0) = \lim_{ \Delta x \to 0 +0 } {\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}}  - \text{ правосторонняя }\\
f'(x-0) = \lim_{ \Delta x \to 0 -0 } {\frac{f(x+\Delta x)-f(x)}{\Delta x}} - \text{ левосторонняя }
}$$
---
**Уравнение касательной.**
$$\displaylines{
y = kx+b \ \ \ y = f(x) \\
(x_{ 0 }, \  f(x_{ 0 })) - \text{ точка касания } \\
\text{ Имеем: } 1) \ k = \tan{(\alpha)} |_{ x = x_{ 0 } } = f'(x) \\
2) f(x_{ 0 }) = f'(x_{ 0 }) \cdot x_{ 0 } + b - \text{ подстановка т.к. в ур-е произволной } \\
y = f'(x_{ 0 }) \cdot x + f(x_{ 0 }) 0 f'(x_{ 0 }) \cdot x_{ 0 } \\
\boxed{y-y_{ 0 } = f'(x_{ 0 })(x-x_{ 0 })}
}$$
---
**Дифференцируемая функция.**

$$\displaylines{
y = f(x) - \text{ называется дифференцируемой в точке  } x, \  \text{ если } \\ f(x+\Delta x) - f(x) = A \Delta x + \alpha (\Delta x) \\ - \text{ где } \alpha(\Delta x) - \text{ б.м., при } \Delta x \to 0, \  A - const \\
\lim_{ \Delta x \to 0 } {\alpha(\Delta x) = 0} \\
\lim_{ \Delta x \to 0 } {\frac{\alpha(\Delta x) \cdot \Delta x}{\Delta x}} = 0 \\
\alpha(\Delta x) \cdot \Delta x - \text{ б.м. более высокого порядка, чем } \Delta x, \  \Delta x \to 0
}$$

---
**Теорема**.
$$\displaylines{
\boxed{y = f(x) - \text{ дифф. в т. } x \iff \exists f'(x)}
}$$
Доказательство:
$$\displaylines{
1) \Rightarrow f(x) \text{ дифф. в т. } x \implies f(x + \Delta x) - f(x) = A \Delta x + o(\Delta x) \ \ |: \Delta x \\
\frac{f(x+ \Delta x)- f(x)} {\Delta x} = A \cdot \frac{o(\Delta x)}{\Delta x} \underset{ \Delta x \to 0 }{ \to 0 } \\
f'(x) = A \ \ \ \ \ q.e.d \\

\\
2) \Leftarrow \exists\lim_{ \Delta x \to 0 } { \frac{f( x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x}} = f'(x) \underset{ \alpha(\Delta x) \underset{ \Delta x \to 0 }{ \to } x }{\implies} \frac{f(x + \Delta x) - f(x)}{\Delta x} = f'(x) + \alpha(\Delta x)
\\
f(x + \Delta x) - f(x) = f'(x) \Delta x + \alpha(\Delta x) \implies f(x) - \text{ дифф. в т.  } x
}$$
