### Производная и дифференциал длины дуги.
$$\displaylines{
A_{ 0 }A_{ 1 }A_{ 2 }\dots A_{ k-1 }A_{ k }\dots A_{ n-1 }A_{ n } - \text{ ломанная вписанная в дуги }
}$$
![[IMG_20241212_133835.jpg|600]] ![[Pasted image 20241212135815.png|450x450]]
Её длину можно найти. Введем мелкость разбиения дуги ${AB}$ 
$$\displaylines{
\lambda = \max_{ k = 1, \ n }(A_{ k-1 }, \ A_{ k }) - \text{ длинна звена ломанной. } 
}$$
$$\displaylines{
\text{ Если  } \exists \ \lim_{ \lambda \to 0 } {A_{ 0 }A_{ 1 }\dots A_{ n }}= \overset{\smile}{AB} \ \text{ - длина дуги  }AB
}$$
В этом случае дуга называется спрямляемой.
Пусть ${AB: \{ x = \varphi(t), \ y = \psi(t) \}, \quad t_{ 0 }\leq t\leq T}$, ${t}$ возрастает от ${A}$ до ${B}$. ${A = A(t_{ 0 }), \ B = B(t)}$. Можно констатировать, что кривая тогда имеет длину 
$${S = S(t) - \text{ переменная длины дуги возрастает и дифференцируема }}$$
$$\displaylines{
dS  = S'(t)dt = \sqrt{ dx^{ 2 }+dy^{ 2 } } = \sqrt{ x'(t)^{ 2 }+y'(t)^{ 2 } }dt \\ \\
S^{ \circ }(t) = \sqrt{ x'(t)^{ 2 }+y'(t)^{ 2 } }
}$$
Замечание. Длина дуги как параметр называется натуральным параметром кривой.

Пример перехода от произв. параметра к длине дуги как параметру.
$$\displaylines{
\sphericalangle \text{ Окружность } x = R\cos{(\varphi)}, \ y = R\sin{(\varphi)} \quad 0\leq \varphi\leq 2\pi, \ \varphi - \text{ центральный угол. }\\
\sphericalangle [0, \ \varphi] \sim \text{ дуга длинной } S = R\varphi, \ \varphi = \frac{S}{R} \\
\text{ Уравнения окружности с параметром длиной дуги выглядит как } x = R\cos{\left( \frac{S}R \right)}, \ y=R\sin{\left( \frac{S}{R} \right)} \quad 0\leq S\leq 2\pi R
}$$
Пусть
$$\displaylines{
\begin{matrix}
y = f(x)  & y = f(x) \big|_{ x=x } \\
ds = \sqrt{ 1+(f'(x))^{ 2 }dx }  & M(x, \ f(x)) - \text{ точка кривой. }\\ \\
\Delta x - \text{ приращение. }
\end{matrix}
}$$
$$\displaylines{
MT - \text{ касательная, } P(x+\Delta x, \ y), \ N (x+\Delta x, \  y+\Delta y), \  PN\perp O, \  PN \cap MT = T \\
PT = MP\tan{(\alpha)} = \Delta x \cdot f'(x) = f'(x)dx \\
\Delta MPT: MT = \sqrt{ MP^{ 2 }+PT^{ 2 } } = \sqrt{ dx^{ 2 }+dy^{ 2 } } = dS \\
}$$
Имеем: ${\overset{\smile}{MN} = \Delta x}$
$$\displaylines{
\Delta x \to 0: MN = \sqrt{ \Delta x^{ 2 }+\Delta y^{ 2 } } \to  0 \\
\Delta S = \overset{\smile}{MN} \to 0 \\
dS = MT \to  0
}$$
Теорема:
$$\displaylines{
\Delta S \sim  MN \sim  dS \quad \Delta x \to  0\\
\text{ i.e } \lim_{ \Delta x \to 0} {\frac{\Delta S}{dS}} = \lim_{ \Delta x \to 0} {\frac{MN}{dS} } = \lim_{ \Delta x \to 0 } {\frac{MN}{\Delta S} } = 1
}$$
Proof:
$$\displaylines{
\lim_{ \Delta x \to 0 } {\frac{\overset{\smile}{MN}}{MN} } = \lim_{ \Delta x \to 0 } {\cfrac{\Delta S}{\sqrt{ \Delta x^{ 2 }+\Delta y^{ 2 } }} } = \lim_{ \Delta x \to 0 } {\cfrac{\cfrac{\Delta S}{\Delta x} }{\sqrt{ 1+\left( \cfrac{\Delta y}{\Delta x}  \right)^{ 2 } }} } = \frac{\cfrac{ds}{dx}}{\cfrac{ds}{dx}} = 1 
}$$
