##### Другие формы остаточного члена
$$\displaylines{
f(x) = P_{ n }(k) + R_{ n }(x) \\
R_{ n }(x) = o((x-x_{ 0 })^{ n }), \  \text{ то есть: } \\
\lim_{ x \to x_{ 0 } } \frac{R_{ n }(x)}{(x \to  x_{ 0 })^{ n }} = 0
}$$
$$\displaylines{
R_{ n }(x) = f(x) - P_{ n }(x) = f(x) - f(x_{ 0 }) -f'(x_{ 0 })(x-x_{ 0 }) - \frac{f''(x)}{2!}(x-x_{ 0 })^{ 2 } - \dots - \frac{f^{ (n) }(x_{ 0 })}{n!}(x-x_{ 0 })^{ n } \\
\text{ Рассмотрим } \varphi(z), \  x_{ 0 } \leq  z\leq x, \  \exists f^{ (n+1) }(x) \in  C^{ \circ } [x_{ 0 }, \ x_{ 0 }+h], \  h>0 \\
\varphi(z) = f(x) - f(z) - f'(z) - \frac{f''(z)}{2!}(x-z)^{ 2 } - \dots - \frac{f^{ (n) }(z)}{n!}(x-z)^{ n } \\
\varphi(z) - \text{ дифференцируема в  } (x_{ 0 }, \ x) \\
\varphi(x) = f(x) - f(x) - f'(x)(x-x) - \dots =0 \\
\varphi(x_{ 0 }) = f(x) - P_{ n}{(x) } = R_{ n }(x) \\
\varphi'(z) = -f'(z) - f''(z)(x-z) + f'(z) - \frac{f'''(z)}{2} (x-z) ^{  2 } + \frac{f'(z)}{2} \cdot 2(x-z) - \frac{f''''(z)}{6}(x-z)^{ 3 } + \frac{f'''(z)}{6}\cdot 3(x-z)^{ 2 } - \dots \\ \dots - \frac{f^{ (n+1) }(z)}{n!} (x-z)^{ n } + \frac{f^{ (n) }}{n!} \cdot n(x-z)^{ n-1 } = \\
= -\frac{f^{ (n+1) }(z)}{n!}(x-z)^{ n }
}$$
$$\displaylines{
\text{ Рассмотрим } \psi(z) \in C^{ o }[x_{ 0 }, \ x], \ \exists\psi'(z), \ x \in (x_{ 0 }, \ x) \\
\frac{\varphi(x)-\varphi(x_{ 0 })}{\psi(x)-\psi(x_{ 0 })} = \frac{\varphi'(c)}{\psi'(c)}, \  c \in (x_{ 0 }, \ x) \\
\frac{0-R_{ n }(x)}{\psi(x)-\psi(x_{ 0 })} = - \frac{f^{ (n+1) }(c)}{n! \psi'(c)}(x-c)^{ n }  \\
R_{ n }(x) = \frac{f^{ (n+1) }(c)}{n!}(x-c)^{ n } \frac{\psi(x) - \psi(x_{ 0 })}{\psi'(c)} \\
\text{ Выберем } \psi(x) = (x-z)^{ p }\\
\psi(x) = 0 \\
\psi(x_{ 0 }) = (x-x_{ 0 })^{ p } \\
\psi'(z)  = -p(x-z)^{ p-1 } \\
\psi'(c) = -p(x-c)^{ p-1 } \\
R_{ n }(x) = \frac{f^{ (n+1) }(c)}{n!}(x-c)^{ n } \frac{-(x-x_{ 0 })^{ p }}{-p(x-c)^{ p-1 }} = \frac{f^{ (n+1) }(c)}{n!\cdot p} (x-c)^{ n-p+1 } \cdot  (x-x_{ 0 })^{ p }  \\
c \in (x_{ 0 }, \ x), \ c = x_{ 0 } + \theta(x-x_{ 0 }), \  \theta \in  (0, \ 1) \\
- \text{ Остаточный член в форме Шлемильха-Роша }
}$$

$$\displaylines{
R_{ n }(x) = \frac{f^{ (n+1) }(c)}{(n+1)!}(x-x_{ 0 })^{ n+1 } - \text{ остаточный член в форме Лагранжа. } 
}$$
$$\displaylines{
R_{ n }(x) = \frac{f^{ (n+1) }(c)(x-c)^{ n }}{n!}(x-x_{ 0 }) = \frac{f^{ (n+1) }(c)((x-x_{ 0 })-\theta(x-x_{ 0 }))^{ n }}{n!} (x-x_{ 0 }) = \frac{f^{ (n+1) }(x_{ 0 }+\theta(x-x_{ 0 }))(x-x_{ 0 })^{ n }(1-\theta)^{ n }}{n!}(x-x_{ 0 }) = \\
= \frac{f^{ (n+1) }(x_{ 0 }+\theta(x - x_{ 0 }))}{n!}(x-x_{ 0 })^{ n+1 } (1-\theta)^{ n } - \text{ Остаточный член в форме Коши }  
}$$
$$\displaylines{
R_{ n }(x) = f(x) - f(x_{ 0 }) - \sum_{k=1}^{n} \frac{f^{ (k) }(x_{ 0 })}{k!}(x-x_{ 0 })^{ k } \\
\varphi(z) = f(x) - f(z) - \sum_{k=1}^{n} \frac{f^{ k }(z)}{k!}(x-z^{ k }) \\
z \in (x_{ 0 }, \ x)
}$$
#### Теорема Лагранжа
$$\displaylines{
\frac{f(x)-f(x_{ 0 })}{x-x_{ 0 }} = f'(c) \\
f(x) = f(x_{ 0 }) + \frac{f'(c)(x-x_{ 0 })}{(0+1)!_{ = R_{ 0 }(x) }} - \ \\- \text{ разложение по формуле Т. до нулевого порядка с ост. членом в форме Лагранжа. } 
}$$

$$\displaylines{
e^{ x } = 1+x+\frac{x^{ 2 }}{2} + \frac{x^{ 3 }}{3!} + \dots + \frac{x^{ n }}{n!} + \frac{e^{ c }}{(n+1)!}x^{ n+1 } + \dots  \frac{e^{ x_{ 0 }+\theta(x-x_{ 0 }) }}{n!}(x-x_{ 0 })^{ n+1 }(1-\theta)^{ n }\\
x \in  [-1;1] \\
\frac{1}{e} < e^{ c } < e^{ 1 } \\
\left| \frac{e^{ c }}{(n+1)!}x^{ n+1 } \right| \leq  \frac{e}{(n+1)!} < 0,01^{ \text{ Пусть точность такая } } \\ (n+1)! > 100e > 300\\
(n+1)! > 300 \\
n\geq 5 \\
n = 5, \  e^{ x } \approx 1+ x + \frac{x^{ 2 }}{2} + \frac{x^{ 3 }}{6} + \frac{x^{ 4 }}{24} + \frac{x^{ 5 }}{120} 
}$$
$$\displaylines{
\sin{(x)} = x - \frac{x^{ 3 }}{3!} + \frac{x^{ 5 }}{5! } - \dots + (-1)^{ n } \frac{x^{ 2n+1 }}{(2n+1)!} + 0 + \frac{\sin{(c)^{ (2n+2) }}}{(2n+2)!} x^{ 2n+2 } \\
\left| \frac{\sin{(c)}^{ (2n+2) }}{(2n+2)!}x^{ 2n+2 }  \right| \leq \left| \frac{x^{ 2n+2 }}{(2n+2)}! \right| < = |x| \leq  1 \quad \leq  \frac{1}{(2n+2)!} < 0,01 \\
(2n+2)! > 100
}$$