# Пределы Связанные С Неравенствами 
$$\displaylines{
\exists \lim_{ n \to \infty } f(x) \ \ \exists \lim_{ n \to \infty } f(x) \\ 
f(x) \geq g(x), \ a \in U^{ o }(a) \implies \lim_{ n \to \infty } f(x) \geq \lim_{ n \to \infty } g(x) \\ 
f(x) > g(x), \ a \in U^{ o }(a) \implies \lim_{ n \to \infty } f(x) \geq \lim_{ n \to \infty } g(x) 
}$$

**Теорема о промеж. функции:**
$$\displaylines{
\underbrace{ \underset{ x \to a }{ h(x) \leq g(x) \leq f(x) \ \ x \in U^{ o } (a) } }_{ \to b } 
}$$

**Первый Замечательный Предел:**
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } \frac{\sin x}{x} = 1 \\ 
\lim_{ x \to 0 + 0 } \frac{\sin x}{x} = 1
}$$

Картинка

$$\displaylines{
S_{ \triangle OAB } < S_{ \text{сектор} } < S_{ \triangle OCB } \\ 
\frac{1}{2} OA \cdot OB \cdot \sin x < \frac{1}{2} Rx < OB \cdot BC \cdot \frac{1}{2} \\ 
\sin x < x < OB \tan x \mid : \sin x \\ 
\underbrace{ 1 < \frac{x}{\sin x} < \frac{1}{\cos x} }_{ \to 1 }
}$$

(теорема о промежуточной функции)

$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 - 0 } \frac{\sin x}{x} = \lim_{ t \to 0 + 0 } \frac{\sin(-1)}{-t} = \lim_{ t \to 0 + 0 } + \frac{\sin t}{t} = 1 \\ 
1 = \lim_{ x \to 0 + 0 } \frac{\sin x}{x} = \lim_{ x \to 0 + 0 } \frac{\sin x}{x} = \lim_{ x \to 0 } \frac{\sin x}{x}
}$$

Следствия: 
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } \frac{\tan x}{x} = \lim_{ x \to 0 } \frac{\sin x}{x} \cdot \frac{1}{\cos x} = 1 \cdot 1 = 1\\
\lim_{ x \to 0 } \frac{\arcsin x}{x} = \lim_{ t \to 0 } \frac{t}{\sin t} = 1 \\ 
\arcsin x = t \\ 
\sin t = x \\ 
\lim_{ x \to 0 } \frac{\arctan x}{x} = 1 \text{ доказать самостоя }
}$$

# Первые сведения о непрерывной функции в точке
**Определение:** $y = f(x)$ называется непрерывной в точке, если $\lim_{ x \to a } = f(a)$ 
$$\displaylines{
\forall \epsilon > 0 \ \exists \delta > 0 : \forall x \in D(f(x))  \ |x -a| < \delta \implies |f(x) - f(a)| < \epsilon
}$$

картинка 

**Определение:** Функция $y = f(x)$ наз. непрерывной на интервале $x \in (a, b)$, если она непрерывана в каждой точке этого интервала. 

Аналогично опр-ся непрерывность справа и слева. 

Переход к пределу под знаком непр. функции. 
$$\displaylines{
\not < y = f(u(x)) = f \circ u (x) \\ 
R \to R \to R
}$$

$$\displaylines{
\exists \lim_{ x \to a } u(x) = L \\ 
f(u) \text{ нерерывна в точке } L \implies \lim_{ u \to l } f(u) = f(L) \ \
\exists \lim_{ x \to a } f(u(x)) = f(L) = f(\lim_{ x \to a } u(x)) \\ 
\lim_{ t \to 0 } \frac{\sin 10t}{t} = \lim_{ u \to 0 } \frac{\sin u}{\frac{u}{10}} = 10 \lim_{ u \to 0 } \frac{\sin u}{u} = 0 \\ 
u = 10t \\
u \to 0 
}$$

**Теорема:**
$$\displaylines{
\lim_{ x \to a } f(u(x)) = \lim_{ u \to L } f(u) \\ 
\underset{ x \to a }{ u(x) \to L }
}$$

**Теорема о Непрер. Сложной Функции:** Если функция $u(x)$ непрерывна в точке $a$, а функция $f(u)$ непрерывна в т. $L = u(a)$, то $f(u(x))$ непрерывная в т. $a$. 

**Замечание О Графика:**
картинка 

# Второй Замечательный Пределе и Следствие Из Него 
**Определение:**
$$\displaylines{
e = \lim_{ n \to \infty } \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{ n } \\ 
\left\{  \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{ n }  \right\}_{ n \geq 1 } \\ 
\lim_{ x \to \infty } \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^{ x } = e
}$$

Доказательство: 
$$\displaylines{
x \in \mathbb{R} \\
[x] = n \\ 
n \leq x \leq n + 1\\ 
\frac{1}{n + 1} \leq \frac{1}{x} \leq \frac{1}{n} \\ 
1 + \frac{1}{n + 1} \leq 1 + \frac{1}{x} \leq 1 + \frac{1}{n}  \\ 
\left( 1 + \frac{1}{n + 1} \right)^{ n } \leq \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^{ x } \leq \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{ n + 1 } \\ 
\lim_{ n \to \infty } \left( 1 + \frac{1}{n + 1} \right)^{ n } \leq \lim_{ n \to \infty } \left( 1 + \frac{1}{n + 1} \right)^{ (n + 1) \cdot \frac{n}{ n + 1 } } = e \\ 
\lim_{ n \to \infty } \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{ n + 1 } \leq \lim_{ n \to \infty } \left( 1 + \frac{1}{n} \right)^{ n } \cdot \left( 1 + \frac{1}{n} \right) = e
}$$

$$\displaylines{
\lim_{ x \to -\infty }  \left( 1 + \frac{1}{x} \right)^{ x } = \lim_{ y \to +\infty } \left( 1 + \frac{1}{-y - 1}^{ -y - 1 } \right) = \lim_{ y \to \infty } \left( \frac{-y - 1 + 1}{-y -1} \right)^{ -y-1 } = \lim_{ y \to \infty } \left( \frac{y}{y + 1} \right)^{ -y - 1 } = \lim_{ y \to \infty } \left( \frac{y + 1}{y} \right)^{ y + 1 } = \lim_{ y \to \infty } \left( \left( 1 + \frac{1}{y} \right)^{ y } \right)\left( 1 + \frac{1}{y} \right) = \\ 
= e \cdot 1 = e \\ 
x < - 1 \text{ определена} \\ 
x = -y - 1 < -1 \ \ y > 0 
}$$

**Следствие:**
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0 } (1 + x)^{ \frac{1}{x} } = c \\ 
\lim_{ x \to 0 } \frac{\ln(1 + x)}{x} = \lim_{ x \to 0 } \frac{1}{x} \cdot \ln(1 + x) = \lim_{ x \to 0 } \ln\left( (1 + x)^{ \frac{1}{x} } \right) = \ln \lim_{ x \to 0 } (1 + x)^{ \frac{1}{x} } = \ln(e) = 1 \\ 
\lim_{ x \to 0 } \frac{e^{ x } - 1}{x} = \lim_{ x \to 0 } \frac{t}{\ln(t + 1)} = 1\\ 
e^{ x } - 1 = t \ \ e^{ x } = t + 1 \ \ x = \ln(t + 1) \\ 
\lim_{ x \to 0 } \frac{a^{ x } - 1}{x} = \ln(a) \\ 
\lim_{ x \to 0 } \frac{(1 + x)^{ \mu } - 1}{x} = \mu \\ 
(1 + x)^{ \mu } - 1 = t \\ 
\mu \cdot \ln(1 + x) = \ln(1 + t) \\ 
\frac{(1 + x)^{ \mu } - 1}{x} = \frac{t}{x} = \frac{t}{x} \cdot \frac{\mu \ln(1 + x)}{\ln(1 + t)} = \\ 
= \frac{t}{\ln(1 + t)} \cdot \mu \cdot \frac{\ln(1 + x)}{x} \to \mu \\ 
t \to 0 \\ 
x \to 0
}$$