### Понятие о неявном задании функции.

...

---
### Производные высших порядков.

$$\displaylines{
y = f'(x) \\
f''(x) = (f'(x))' = \lim_{ \Delta  x \to 0 } {\frac{f'(x + \Delta   x) - f'(x)}{\Delta  x} } \\
f'''(x) = (f''(x))' \\
f^{ (4) }(x) = (f'''(x))' \\
\cdots \\
f^{ (n) } = (f^{ (n-1) }(x))'\\
}$$
$$\displaylines{
\frac{d\left( \frac{df}{dx}  \right)}{dx} = \frac{d^{ 2 }f}{dx^{ 2 }}  \\
\frac{d\left( \frac{d^{ 2 }f}{dx^{ 2 }}  \right)}{dx} = \frac{d^{ 3 }f}{dx^{ 3 }} \\
\dots \\\frac{d\left( \frac{df}{dx}  \right)}{dx} = \frac{d^{ 2 }f}{dx^{ 2 }}  \\
\frac{d\left( \frac{d^{ 2 }f}{dx^{ 2 }}  \right)}{dx} = \frac{d^{ 3 }f}{dx^{ 3 }} \\
\dots \\
\frac{d\left( \frac{d^{ n-1 }f}{dx^{ n }}  \right)}{dx} = \frac{d^{ n }f}{dx^{ n }}  

\frac{d\left( \frac{d^{ n-1 }f}{dx^{ n }}  \right)}{dx} = \frac{d^{ n }f}{dx^{ n }}  

}$$

---
Частные случаи вычисления производной произвольного порядка.
1.
$$\displaylines{
P_{ n }(x) = a_{ n }x^{ n } + a_{ n-1 }x^{ n-1 } + \dots + a_{ 1 }x+a_{ 0 }\\
a_{ n } \neq 0 \\\text{ Многочлен нной степени. } \\
n = 0 \implies P_{ 0 }(x) = a_{ 0 } \\
n = 1 \implies P_{ 1 }(x) = a_{ 1 }x+a_{ 0 }
}$$
$$\displaylines{
P_{ n }'(x) = a_{ n }\cdot n\cdot x^{ n-1 }+ a_{ n-1 }(n-1)x^{ n-2 } + \cdots + 2a_{ 2 }x+a_{ 1 } \\
P_{ n }''(x) = a_{ n } \cdot  n \cdot  (n-1)x^{ n-2 }+ \dots + 2a_{ 2 } \\
\dots \\\
P_{ n }^{ (n) }(x) = a_{ n }\cdot n! \\
P_{ n }^{ (n+1) }(x) = 0 \\
\cdots
}$$
2.
$$\displaylines{
y = \ln(x)\\
y' = \frac{1}{x} = x^{ -1 }\\
y''=(x^{ -1 })' = -x^{ -2 } \\
y''' = -1(-2)x^{ -3 } \\
y^{ (4) } = -1(-2)(-3)x^{ -4 }\\
\cdots\\
\boxed{y^{ (n) } = (-1)^{ n+1 }(n-1)! x^{ -n }}
}$$
3.
$$\displaylines{
y = \sin{(x)} \\
y' = \cos{(x)} = \sin{\left( x + \frac{\pi}{2} \right)} \\
y'' = -\sin{(x)} = \sin{\left( x+\frac{2\pi}{2} \right)} \\
y''' = -\cos{(x)} = \sin{\left( x+\frac{3\pi}{2} \right)} \\
\dots \\
\boxed{y^{ (n) } = \sin{\left( x+\frac{n\pi}{2} \right)}}
}$$
4.
$$\displaylines{
(a^{ x })^{ (n) } = a^{ x }\ln(a)^{ n }
}$$5. Формула Лейбница.
$$\displaylines{
(f(x)g(x))' = f'(x)g(x)+f(x)g'(x) \\
(f(x)g(x))'' = (f'(x)g(x)+f(x)g'(x))' = f''(x)g(x)+f'(x)g'(x)+ f'(x)g'(x)+f(x)g''(x) = f''(x)g(x)+2f'(x)g'(x)+f(x)g''(x)\\
\dots \\
\boxed{(f(x)g(x))^{ (n) } = \sum_{k=0}^{n} C_{ n }^{ n-k }\cdot f^{ (n-k) }\cdot g^{ k }} \\ \\
(x\ln(x))^{ (n) } = \ln(x)^{ (n) } \cdot  x + \ln(x)^{ (n-1) } \cdot  x' + 0 = (-1)^{ n+1 }(n-1)!x^{ -n+1 }+(-1)^{ n }(n-2)!x^{ -n+1 }
}$$6. Производные второго порядка от сложной функции.
$$\displaylines{
F(x) = y = f(\varphi(x)), \  y = (z), \  z = \varphi(x)\\ 
F'(x) = f'(\varphi)\cdot \varphi'(x) \\
F''(x) = (f'(\varphi)\cdot \varphi'(x))' = f''(\varphi(x)\cdot \varphi'(x)) \cdot  \varphi'(x) + f'(\varphi(x)) \cdot \varphi''(x) = f''(\varphi(x))(\varphi'(x))^{ 2 }+ f'(\varphi(x)) \cdot  \varphi''(x) = f''(z)(z')^{ 2 }+f'(z)z''\\
F'''(x) = f'''(z) \cdot (z')^{3} + 3 f''(z) \cdot z' \cdot z'' + f'(z) \cdot z'''

}$$7. Производная второго порядка от функции, заданной параметрически.
$$\displaylines{
\begin{matrix}
x = x(t) \\
y = y(t) \\
t \in T 
\end{matrix}  \ \ \ \ \ \ \ \ \ \begin{matrix}
y = f(x) = y(t(x)) \\
\text{ функция, то  } x(t)  \\
\text{ монот. и имеет  }t(x) 
\end{matrix} \ \ \ \ \ \ \ \ \ \begin{matrix}
x = x(t) \to  t = t(x) (\text{ обр. }) \\
\cfrac{dy}{dx} = \cfrac{\cfrac{dy}{dt}}{\cfrac{dx}{dt}} = \cfrac{y^{ \circ }}{x^{ \circ }} = \varphi_{ 1 }(t)  \\
\dots  (сложно)  
\end{matrix}
}$$


