$$\displaylines{
f'(x) = \lim_{ \Delta x \to 0 } {\frac{f(x+ \Delta x) - f(x)}{\Delta x}}
}$$
$$\displaylines{
y = f(x) - \text{ дифференцируема в точке x, если } \\
\Delta f(x) = f(x+\Delta x) - f(x) = A \Delta x + \alpha(\Delta x) \Delta x, \  \text{ где } \alpha(\Delta x) \underset{ \Delta x \to 0}{ \to 0 }
}$$
**Теорема**. Если ${y = f(x)}$ дифференцируема в точке ${x = x_{ 0 }}$, то ${y = f(x)}$ - непрерывна в точке ${x = x_{ 0 }}$.

Доказательство:
$$\displaylines{
\text{ дифф. } \implies \exists\lim_{ \Delta x \to 0} {\frac{f(x_{ 0 }+ \Delta x) - f(x_{ 0 })}{\Delta x}} \\
\text{ the proof: } y = f(x) - \text{ дифф. в точке } x = x_{ 0 } \\
f(x_{ 0 }+\Delta x) - f(x_{ 0 }) = f'(x_{ 0 })\Delta x + o(\Delta x) \implies \lim_{ \Delta x \to 0 } {(f(x_{ 0 }+ \Delta x) - f(x_{ 0 }))} = 0 \implies \\
\implies \lim_{ \Delta x \to 0 } {f(x_{ 0 }+ \Delta x)} = f(x_{ 0 }) \implies \lim_{ x \to x_{ 0 } } {f(x)} = f(x_{ 0 })  \ \ \ \ \ q.e.d
}$$
---
## Дифференциал функции в точке.
${df(x) = f'(x)\Delta x}$ - дифференциал.

Главная линейная часть приращения функции.
$$\displaylines{
\Delta  x = dx \\
x + \Delta  x - x = x' \Delta  x = dx
}$$
Дифференциал может быть использовать в приближенных вычислениях.

**Сложная функция (композиция функции) и производная от неё.**
$$\displaylines{
y = f(g(x)) \\
\frac{dy}{dx} = \frac{df}{dx} = \frac{df}{dg} \cdot \frac{dg}{dx} = f'_{ g }(g(x)) \cdot g'(x) \\

}$$
**Теорема**. Если функция монотонна на ${[a, b]}$, то она имеет обратную функцию.

#### Правила дифференцирования.
$$\displaylines{
y = f(x): \exists f'(x); y = g(x); \exists g'(x), \   \ \ \ k \in \mathbb{R} \\
1) \ (kf(x))' = kf'(x) \\
= \lim_{ \Delta  x \to 0 } {\frac{kf(x+\Delta  x)-kf(x)}{\Delta  x}} = k \lim_{ \Delta  x \to 0 } {\frac{f(x+\Delta   x) - f(x)}{\Delta   x}} = kf'(x) \\ \\
2) \ (f(x)\pm g(x)) = f'(x) \pm g'(x) \\
\text{ доказать самостоятельно } \\ \\
3) (f(x)g(x))' = f'(x)g(x) + f(x)g'(x) \\ \\
= \lim_{ \Delta  x \to 0 } {\frac{f(x+\Delta  x)g(x+\Delta  x)- f(x)g(x)}{\Delta  x}} = \lim_{ \Delta x  \to 0 } {\frac{(f(x+ \Delta  x)g(x + \Delta  x) - f(x)+g(x + \Delta   x)) + (f(x)g(x+\Delta  x)- f(x)g(x))}{\Delta  x}} = \\
= \lim_{ \Delta  x \to \infty } {\frac{f(x+\Delta  x)-f(x)}{\Delta   x}} \cdot g(x+\Delta  x) + f(x)\lim_{ \Delta  x \to \infty } {\frac{g(x + \Delta  x)- g(x)}{\Delta   x}} = f'(x)g(x)+f(x)g'(x)


}$$