Производная обратной функции.
$$\displaylines{
y = f(x), \  x = g(y) = x(y)\\
y = f(g(y)) \equiv y \ \text{ тождество } \\
\text{ Ищем производную от обратной функции. } \\
\frac{dx}{dy} = \frac{1}{\frac{dy}{dx}} = \frac{1}{f'(x)} \\
\frac{d^{ 2 }x}{dy^{ 2 }} = \frac{d}{dy}\left( \frac{dx}{dy} \right) = \frac{d}{dy}\left( \frac{1}{\frac{dy}{dx}} \right) = \frac{d}{dy}\left( \frac{1}{f'(x(y))} \right) \stackrel{ x(y) = u }{ = } \frac{d}{dy}\left( \frac{1}{f'(u)} \right) = \underbrace{ \left( \frac{1}{f'(u)} \right)' }_{ = ((f'(u))^{ -1 })' = -1 \cdot  (f'(u))^{ -2 } \cdot  f''(u) } \cdot  \underbrace{ u' }_{ = x'(y) } = -\frac{f''}{f'^{ 2 }} \cdot  x'(y) = -\frac{f''}{f'^{ 2 }} \cdot  \frac{1}{y'(x)} , \  x = x(y)
}$$

Дифференциал сложной функции.
1. Инвариантность формы первого дифференциала.
$$\displaylines{
I. \ \ y(x) \ \ \ \ \ \ \ \   x - \text{ независ. переменная }  \ \ \ \ \ \ \ \ \ df = f'(x)dx  \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \  dx - \text{ приращение независимого переменного }\\
d^{ 2 }y = d(f'(x)dx) = dx \cdot  d(f'(x)) = dx \cdot f''(x) dx = f''(x)(dx)^{ 2 } = f''(x)dx^{ 2 } \ \ \ \ \ \ \ \ \ (d(x^{ 2 }) = 2xdx) \\
II. \ \ x = x(t) \\
y = f(x) = f(x(t)) = \Phi(t) \\
dy = f'(x) dx = df(x) \\
dy = f'(x(t))dx = f_{ x }' x'(t)dt = \Phi'(t)dt = d\Phi(t) 
}$$
Вывод: форма дифференциала 1 порядка инварианта относительно того, считается ли он по зависимой переменной или  по независимой переменной. 
