Дописать.

Определение. ${\displaystyle f(x_{1}, \ \dots, \ x_{n})}$ - линейная, если её полином Жегалкина линейный, то есть имеет вид: ${\displaystyle a_{ 0 } \oplus a_{ 1 }x_{1} \oplus \dots \oplus a_{n}x_{n}}$. 
${\displaystyle L}$ - будем обозначать класс линейных функций.
$$\displaylines{
0, \  1, \  x, \  \overline{x} \in  L  - \text{ самые простые линейные. }\\
xy \cancel{\in } L - \text{ самая простая нелинейная }
}$$

Утверждение. Класс ${\displaystyle L}$ замкнутый: ${\displaystyle [L] = L}$.
Доказательство: 
$$\displaylines{
f(x_{1}, \  \dots , \  x_{n}) = a_{ 0 } \oplus  a_{ 1 }x_{1} \oplus  \dots \oplus a_{ n }x_{n} \\
g(y_{1}, \  \dots , \  y_{m}) = b_{ 0 } \oplus  b_{ 1 }y_{1} \oplus  \dots \oplus b_{ m }y_{m} \\
f(g(y_{ 1 }, \  \dots , \  y_{n}), \  x_{2}, \  \dots , \  x_{n}) = a_{ 0 } \oplus  a_{ 1 } (b_{ 0 } \oplus  b_{ 1 }y_{1}\oplus \dots \oplus  b_{ m }y_{ m })  \oplus  a_{ 2 }x_{2} \oplus  \dots \oplus  a_{n}x_{n} = \\
= a_{ 0 } \oplus  a_{1}b_{0} \oplus  a_{1}b_{1}y_{1} \oplus  \dots \oplus  a_{1}b_{ m } y_{ m } \oplus  a_{ 2 }x_{2} \oplus \dots \oplus a_{n}x_{n} \in  L
}$$

Теорема. ${\displaystyle |L(n)| = 2^{ n+1 }}$.

Лемма о нелинейной функции.
Из любой нелинейной функции ${\displaystyle f \cancel{ \in} L}$ путем подстановки вместо её переменных ${\displaystyle 0, \ 1, \ x, \ y, \ \overline{x}, \ \overline{y}}$ и возможно навешивания отрицания над всей функцией можно получить конъюнкцию ${\displaystyle  xy}$.
$$\displaylines{
f = x_{ 1 }x_{2} \cdot \underbrace{ P(x_{3}, \  \dots , \  x_{n}) }_{ \cancel{\equiv }0 } \oplus x_{1} \cdot  Q(x_{3}, \  \dots , \  x_{n}) \oplus x_{2} \cdot  R(x_{3}, \  \dots , \  x_{n}) \oplus V(x_{3}, \  \dots , \  x_{n}) \\
\exists \alpha_{ 3 } , \  \dots , \  \alpha_{ n } \in \{ 0, \  1 \} \\
P(\alpha_{ 3 }, \  \dots , \  \alpha_{ n }) = 1 \\ 
q = Q(\alpha_{ 3 }, \  \dots , \  \alpha_{ n })\\ 
r = R(\alpha_{ 3 }, \  \dots , \  \alpha_{ n }) \\ 
v = V(\alpha_{ 3 }, \  \dots , \  \alpha_{ n }) \\
f(x_{1}, \  x_{2}, \  \alpha_{ 3 }, \  \dots , \  \alpha_{n}) = x_{1} \cdot  x_{2}  \oplus  x_{1} \cdot  q \oplus  x_{2} \cdot  r \oplus  v \\
f(x_{1} \oplus  r, \  x_{2} \oplus  q, \   \alpha_{ 3 } , \  \dots , \  \alpha_{n}) = (x_{1} \oplus q) (x_{2} \oplus  q) \oplus  (x_{1} \oplus  r) q \oplus  (x_{2} \oplus  q)r \oplus  v = \\
= x_{1}x_{2} \oplus   v \oplus  q\cdot r \\
v \oplus  q \cdot  r = 0 \text{, то } x_{1}x_{2} = f(x_{1} \oplus  r, \   x_{2} \oplus  q, \  \alpha_{ 3 }, \  \dots , \  \alpha_{ n })  \\
v \oplus  q \cdot r = 1, \  \text{ то } x_{1}x_{2} = \overline{f(x_{1} \oplus  r, \   x_{2} \oplus  q, \  \alpha_{ 3 }, \  \dots , \  \alpha_{ n })}
}$$
Следствие. Если ${\displaystyle f \cancel{\in} L \iff x \cdot y \in [ \{ 0, \ 1, \ \overline{x}, \ f \}]}$.
Доказательство: ${\displaystyle (\implies)}$ лемма. ${\displaystyle (\impliedby)}$ от противного. 
$$\displaylines{
f \in  L, \  [\{ 0, \  1, \  \overline{x}, \  f \}] \subseteq [L] = L \text{ противоречие. }
}$$

Пример.
$$\displaylines{
f(x_{1}, \ x_{2}) = x_{1} \to x_{2} = \overline{x_{1}} \vee x_{2} \\
\overline{f(x_{1}, \  \overline{x_{2}})} = x_{1} x_{2} \implies  f \cancel{\in } L
}$$

Монотонные функции.
${\displaystyle f(x_{1}, \ \dots, \ x_{n})}$ - монотонная, если ${\displaystyle \forall{\alpha, \ \beta} \in \{ 0, \ 1 \}^{ n }}$ из того, что ${\displaystyle \alpha \leq _{ n } \beta}$ следует, что ${\displaystyle f(\alpha) \leq f(\beta)}$.

${\displaystyle M}$ - класс монотонных функций.
$$\displaylines{
0, \  1 \in  M, \  \quad \overline{x} \cancel{\in } M \\
0 \leq 1, \  \text{ то } \overline{0} > \overline{1} \\
f \cancel{\in } M \iff  \exists \alpha, \  \beta \in  \{ 0, \  1 \}^{ n } \text{ такие, что } \alpha \leq_{ n } \beta \text{ и } f(\alpha) > f(\beta)
}$$

Теорема. Класс ${\displaystyle M}$ замкнутый: ${\displaystyle [M] = M}$.
Доказательство: 
$$\displaylines{
f(x_{1}, \ \dots, \ x_{n}) \in M \\
g(y_{1}, \  \dots , \  y_{m}) \in  M \\
f(g(y_{1}, \  \dots , \ y_{ m } ), \   x_{2}, \  \dots , \  x_{n}) = h(y_{1}, \  \dots, \   y_{ m }, \  x_{2}, \  \dots , \ x_{n} ) \\
\alpha = (\alpha_{ 1 }, \  \dots , \  \alpha_{ m }, \  \gamma_{ 2 }, \  \dots , \  \gamma_{ n }) \\
\beta = (\beta_{ 1 }, \  \dots , \  \beta_{ m }, \  \delta_{ 2 }, \  \dots , \  \delta_{ n }) \\
\alpha \leq \beta \implies  \alpha' = (\alpha_{ 1 }, \  \dots , \  \alpha_{ m }) \leq  \beta' = (\beta_{ 1 }, \  \dots, \   \beta_{ m }) \implies  g(\alpha') \leq  g(\beta') \implies  \\
\implies  h(\alpha) = f (g(\alpha'), \   \gamma_{ 2 }, \  \dots , \  \gamma_{ n }), \  h(\beta) = f(g(\beta'), \  \delta_{ 2 }, \  \dots , \  \delta_{ m }) \\
h \in  M
}$$

${\displaystyle |M(n)|}$ известно только для ${\displaystyle 0\leq n \leq 9}$ - числа Додекинда.

Теорема (Клейтмен 1969) ${\displaystyle \log_{2}|M(n)| \sim \frac{2^{ n }}{\sqrt{ \dfrac{\pi n}{2} }}}$
