Совершенная ДНФ (СДНФ) - это либо константа ${\displaystyle 0}$, либо ДНФ, в которой все простые конъюнкции содержат ранг ${\displaystyle n}$.

Утверждение. Для ${\displaystyle \forall}$ ДНФ можно преобразовать в эквивалентную ей СДНФ.
Пример.
$$\displaylines{
xy \vee \overline{x}yz \vee z = xy\cdot  1 \vee \overline{x}  z \vee 1 \cdot  1 \cdot  z = xy(z \vee \overline{z}) \vee \overline{x} y z \vee (x \vee \overline{x}) (y \vee \overline{y}) = xyz \vee xy\overline{z} \vee \overline{x}yz \vee xyz \vee \overline{x} yz \vee \overline{x}\overline{y}z
}$$
Внедрение 1.
$$\displaylines{
1 = x \vee \overline{x}
}$$

$$\displaylines{
x ^{ \sigma } = \begin{cases}
x, \  \sigma = 1 \\
\overline{x}, \  \sigma = 0
\end{cases} \\
\begin{array}{|c|c|}
\hline 
x & \sigma & x^{ \sigma } \\
\hline 
0 & 0 & 1  \\
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 1 \\
\hline 
\end{array} \\
x^{ \sigma } = 1 \iff  x = \sigma \\
x_{ 1 }^{ \sigma_{ 1 } } \cdot x_{ 2 }^{ \sigma_{ 2 } } \cdot  \ldots \cdot x_{ k }^{ \sigma_{ k } }  = 1 \iff  x_{ j }^{ \sigma_{ j } } = 1 \quad \forall j = 1, \  \dots , \  k \iff  x_{ j } = \sigma_{ j } 
}$$

Теорема. Разложение формулы по переменным.
$$\displaylines{
f(x_{1}, \  \dots , \  x_{n}) = \bigvee_{ (\sigma_{ 1 }, \  \dots , \  \sigma_{ k }) \in  E^{ k } } x_{ 1 }^{ \sigma_{ 1 } } \cdot \ldots \cdot  x_{ k }^{ \sigma_{ k } } \cdot  f(\sigma_{ 1 } , \  \dots , \ \sigma_{ k }, \  x_{ k+1 }, \  \dots , \  x_{n}  ) \\
2^{ k } \text{ слагаемых. }
}$$
Пример.
$$\displaylines{
n = 3, \  k = 2 \\
f(x_{1}, \  x_{2}, \  x_{3}) = \overline{x_{ 1 }} \cdot  \overline{x_{ 2 }} f(0, \  0, \  x_{3}) \vee \overline{x_{ 1 }} \cdot  x_{2} \cdot f(0, \  1, \  x_{3}) \vee x_{1} \overline{x_{ 2 }} \cdot  f(1, \  0, \  x_{3}) \vee x_{1}x_{2} f(1, \  1, \  x_{3}) \\
n = 3, \  k = 1 \\
f(x_{1}, \  x_{2}, \  x_{3}) = \overline{x_{1}} \cdot  f(0, \  x_{2}, \  x_{3}) \vee x_{1} f(1, \  x_{2}, \  x_{3})
}$$
Докажем.
$$\displaylines{
(\alpha_{ 1 }, \  \dots , \  \alpha_{ k }, \  \alpha_{ k+1 }, \  \dots , \  \alpha_{ n }) - \text{ двоичный набор длинны } n \\
\bigvee_{ (\sigma_{ 1 }, \  \dots , \  \sigma_{ k }) \in  E^{ k } } \alpha_{ 1 }^{ \sigma_{ 1 } }, \  \dots , \  \alpha_{ k }^{ \sigma_{ k } } \cdot  f(\alpha_{ 1 }, \  \dots , \  \alpha_{ k }, \  \alpha_{ k+1 }, \  \dots , \  \alpha_{ n }) = \alpha_{ 1 }^{ \alpha_{1} } \cdot \ldots \cdot \alpha_{ k }^{ \alpha_{ k } } \cdot  f(\alpha_{ 1 }, \  \dots , \  \alpha_{ n }) \cdot  \bigvee_{ (\sigma_{ 1 }, \  \dots , \  \sigma_{ k }) \neq  (\alpha_{ 1 }, \  \dots , \  \alpha_{ k }) } \dots 0 = \\
= f(\alpha_{ 1 }, \  \dots f_{ n }) \vee 0 \dots \vee 0 = f(\alpha_{ 1 }, \  \dots , \  \alpha_{ n })
}$$

Следствие. Разложение по одной переменной.
$$\displaylines{
f(x_{1}, \  \dots , \  x_{n}) = \overline{x_{1}} \cdot  f(0, \ x_{ 2 }, \  \dots , \  x_{n}) \vee x_{1} \cdot  f(1, \  x_{2}, \  \dots , \  x_{n})
}$$
Следствие. Разложение по всем переменным.
$$\displaylines{
f(x_{1}, \  \dots , \  x_{n}) = \bigvee_{ f(\sigma_{ 1 }, \  \dots , \  \sigma_{n}) = 1 } x_{ 1 }^{ \sigma_{ 1 } } \cdot  \ldots \cdot  x_{ n }^{ \sigma_{ n } } - \text{ СДНФ для } f  
}$$
Теорема. О существовании и единственности СДНФ.
Для любой логической функции ${\displaystyle f(x_{1}, \ \dots, \ x_{n})}$ существует единственная реализующая её СДНФ, а именно:
1. ${\displaystyle f \equiv 0 \implies 0 }$ - СДНФ.
2. ${\displaystyle f \cancel{\equiv} 0 \implies f(x_{1}, \  \dots , \  x_{n}) = \bigvee_{ f(\sigma_{ 1 }, \  \dots , \  \sigma_{n}) = 1 } x_{ 1 }^{ \sigma_{ 1 } } \cdot  \ldots \cdot  x_{ n }^{ \sigma_{ n } } \quad (*)}$ 
Доказательство единственности:
Сколько существует СДНФ от переменных ${\displaystyle x_{1}, \ \dots, \ x_{n}}$?
$$\displaylines{
x_{ 1 }^{ \sigma_{ 1 } } \cdot  \ldots \cdot x_{n}^{ \sigma_{ n } } - \text{ множество всех простых конъюнкций ранга } n. \\
\text{ Их } 2^{ n } \text{ штук. } \\
\text{ Количество СДНФ } = 2^{ 2^{ n } } - \text{ число подмножеств в этом множестве. }
}$$
Рассмотрим отображение:
$$\displaylines{
\{ \text{мн-во всех СДНФ} \} \to P_{ 2 }(n) \\
\text{СДНФ} \longmapsto \text{ ф-я, реал. эти СДНФ. }
}$$
Это отображение сюръективное, так как верна ${\displaystyle (*)}$.
Сюръективное отображение равномощных множеств биективно.

Как доказать или опровергнуть тождество?
$$\displaylines{
F = G \\
F = G \iff  F \text{ и } G \text{ совпадают. }
}$$

Пример.
$$\displaylines{
x \vee \overline{x} y = x \vee y \\
x \vee \overline{x} y = x (y \vee \overline{y}) \vee \overline{x} y = xy \vee x\overline{y} \vee \overline{x} y - \text{ сднф. } \\
x \vee y = x(y \vee \overline{y}) \vee (x \vee \overline{x}) y = xy \vee x\overline{y} \vee xy \vee \overline{x}y - \text{ сднф. }
}$$

Конъюнктивная нормальная форма (КНФ).
$$\displaylines{
x_{1}, \  x_{2}, \  \dots , \  x_{n} \\
\{ i_{ 1 }, \  \dots , \  i_{ r } \} \subseteq \{1, \  \dots , \  n\} \\
1 \leq  i_{ 1 } < \dots < i_{ r } \leq n \\
x_{i_{ 1 }} ^{ \sigma_{ 1 } } \vee \dots \vee x_{ i_{ r } }^{ \sigma_{ r } } - \text{ простая дизъюнкция ранга } r.
}$$
КНФ - это либо константа 1, либо формула вида:
$$\displaylines{
D_{ 1 } \cdot D_{ 2 } \cdot  \ldots \cdot D_{ s } - \text{ попарно разные простые дизъюнкции. }
}$$
Пример.
$$\displaylines{
(x_{1} \vee \overline{x_{3}}) \cdot  (\overline{x_{1}} \vee \overline{x_{2}} \vee x_{5}) \cdot  \overline{x_{4}} - \text{ КНФ. }
}$$

Утверждение. Любую логическую формулу можно преобразовать в эквивалентную ей КНФ.

Совершенная КНФ (СКНФ) - это либо 1, либо КНФ, в которой все простые дизъюнкции имеют ранг ${\displaystyle n}$.

Пример.
$$\displaylines{
(x_{1} \vee \overline{x_{2}}) (\overline{x_{1}} \vee \overline{x_{2}}) (x_{1} \vee x_{2}) - \text{ скнф. }
}$$
Построение (взять дополнение):
$$\displaylines{
\overline{f(x_{1}, \  \dots , \  x_{n})} = \underbrace{ K_{ 1 } \vee K_{ 2 } \vee\dots \vee K_{ s } }_{ \text{ ДНФ } } \\
f = \overline{K_{ 1 } \vee K_{ 2 } \vee\dots \vee K_{ s }} = \overline K_{ 1 } \cdot  \overline K_{ 2 } \cdot \ldots \cdot  \overline K_{ s } - \text{ КНФ после применения закона де Моргана в каждом множителе. }
}$$

Утверждение. Любую КНФ можно преобразовать в эквивалентную ей СКНФ.

Внедрение 0.
$$\displaylines{
0 = x \overline{x}
}$$

Пример.
$$\displaylines{
y(\overline{x} \vee z)(x \vee \overline{y} \vee \overline{z}) = (0 \vee y \vee 0) (x \vee 0 \vee z)(x \vee \overline{y} \vee \overline{z}) = (x \overline{x} \vee y \vee z \overline{z})(x \vee y \overline{y} \vee z) (x \vee \overline{y} \vee \overline{z}) = \\
= (x \vee y \vee z) ( x \vee y \vee \overline{z}) (\overline{x} \vee y \vee z) ( \overline{x} \vee y \vee \overline{z}) (\overline{x} \vee y \vee z)(\overline{x} \vee \overline{y} \vee z) (x \vee \overline{y} \vee \overline{z})
}$$

Теорема. О существовании и единственности СКНФ.
Для любой логической функции ${\displaystyle f(x_{1}, \ \dots, \ x_{n})}$ существует единственная реализующая её СКНФ, а именно:
1. ${\displaystyle f \equiv 1 \implies 1}$ - СКНФ.
2. ${\displaystyle f \cancel{\equiv} 1 \implies f(x_{1}, \ \dots, \ x_{n}) = \&_{ f(\sigma_{ 1 }, \ \dots, \ \sigma_{ n }) = 0} (x_{1} ^{ \overline{\sigma_{ 1 }} } \vee \dots \vee x_{ n }^{ \overline{\sigma}_{ n } }) \quad (**)}$ - СКНФ

Доказательство существования:
$$\displaylines{
\overline{\overline{f(x_{1}, \  \dots , \  x_{n})} }= \overline{\bigvee_{ \overline{f(\sigma_{ 1 }, \  \dots , \  \sigma_{ n })} = 1 } x_{1}^{ \sigma_{ 1 } } \dots  x_{n}^{ \sigma_{ n } }} = \overline{ \bigvee _{  f(\sigma_{ 1 }, \  \dots , \  \sigma_{ n }) = 0}  x_{ 1 }^{ \sigma_{ 1 }\dots x_{ n }^{ \sigma_{ n } } }} = \&_{ f(\sigma_{ 1 }, \  \dots , \  \sigma_{ n }) = 0 } (\overline{x_{ 1 }^{ \sigma_{ 1 } }} \vee \dots \vee \overline{x_{n}^{ \sigma_{ n } }}) 
}$$
