Признак Раабе.

$$\displaylines{
\begin{aligned}
& \sum_{n=1}^{\infty} a_{n}, \  a_{n}>0  \\
& \lim_{ n \to \infty } {n\left( \frac{a_{n}}{a_{n+1}} - 1 \right)} = \begin{cases}
>1, \  \text{ ряд сходится, }  \\
<1, \  \text{ ряд расходится, } \\
=1, \  \text{ доп. исследования } 
\end{cases}
\end{aligned}
}$$
Справка:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 5! = 5 \stackrel{ -1 }{ \cdot } 4 \stackrel{ -1 }{ \cdot } 3 \stackrel{ -1 }{ \cdot }  2 \stackrel{ -1 }{ \cdot }1 \\
& 5!! = 5 \stackrel{ -2 }{ \cdot }  3 \stackrel{ -2 }{ \cdot }  1 \\
& 7!!! = 7 \stackrel{ -3 }{ \cdot } 4 \stackrel{ -3 }{ \cdot }  1
\end{aligned}
}$$

Примеры:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}, \  a_{n} = \frac{(2n-1)!!}{(2n)!!}, \  a_{n+1} = \frac{(2n+1)!!}{(2n+2)!!} \\
& \text{ Пробуем по Даламберу: } \\
& \lim_{ n \to \infty } {\frac{a_{ n+1 }}{a_{n}}} = \lim_{ n \to \infty } \frac{(2n+1)!!}{(2n+2)!!} \cdot \frac{(2n)!!}{(2n-1)!!} = \lim_{ n \to \infty } \frac{{2n+1}}{2n+2} = 1 - \text{ доп. исследования. } \\
& \text{ Пробуем по Раабе: } \\
& \ \lim_{ n \to \infty } {n\left( \frac{a_{n}}{a_{n+1}} - 1 \right)} = \lim_{ n \to \infty } {n\left( \frac{2n+2}{2n+1} - 1 \right)} = \lim_{ n \to \infty } {\frac{n}{2n+1}} = \frac{1}{2} < 1 - \text{ ряд сходится по Раабе. } \\ \\
& 2) \ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{n^{ n+1 }}{n!e^{ n }}, \  a_{n} = \frac{n^{ n+1 }}{n!e^{ n }}, \  a_{n+1} = \frac{(n+1)^{ n+2 }}{(n+1)!e^{ n+1 }} \\
& \text{ Пробуем по Даламберу: } \\
& \ \lim_{ n \to \infty } {\frac{a_{n+1}}{a_{n}}} = \lim_{ n \to \infty } \frac{(n+1)^{ n+2 }}{(n+1)!e^{ n+1 }} \cdot \frac{n!e^{ n }}{n^{ n+1 }} = \lim_{ n \to \infty } \frac{\left(  \frac{n+1}{n}  \right)^{ n+1 }}{e} = \lim_{ n \to \infty } \frac{\left(  1+ \frac{1}{n}  \right)^{ n }\left( 1+\frac{1}{n} \right)}{e} = \frac{e}{e} = 1. \\
& \text{ Пробуем по Раабе: } \\
& \ \lim_{ n \to \infty } {n\left( \frac{a_{n}}{a_{n+1}} - 1\right)} = \lim_{ n \to \infty } {n\left( \frac{e}{\left( 1+\frac{1}{n} \right)^{ n }\left( 1+\frac{1}{n} \right)}  - 1\right)} = [\infty \cdot  0] \  \boxed{=}\\
& \text{ Раскрываем по Тейлору: } \left( 1+\frac{1}{n} \right)^{ n } = \exp{ \left( n\ln\left( 1 + \frac{1}{n}  \right) \right) } = \exp{ \left( n\left( \frac{1}{n} - \frac{\left( \cfrac{1}{n}  \right)^{ 2 }}{2}   \right) \right) }  = \\
& =  \exp\left( 1-\frac{1}{2n} \right) = e \cdot  \exp\left( -\frac{1}{2n} \right) = e \cdot \left( 1 - \frac{1}{2n} \right) \\
& \textbf{ Сноска: } e^{ x } = \exp(x). \text{ Это одинаковые записи, только exp выглядит гораздно приятнее. } \\
& \ \text{ Возвращаемся к пределу: } \boxed{=} \lim_{ n \to \infty } {n\left( \frac{e}{e\left( 1-\frac{1}{2n} \right)\left( 1+\frac{1}{n} \right)}  - 1\right)} = \lim_{ n \to \infty } \left(  \frac{n}{\cfrac{2n-1}{2n} \cdot  \cfrac{n+1}{n} } - n  \right) = \\
& \ = \lim_{ n \to \infty } \left( \frac{2n^{ 3 }}{2n^{ 2 } + n - 1} - n \right) = \lim_{ n \to \infty } \frac{{2n^{ 3 }-2n^{ 3 } - n^{ 2 } + n}}{2n^{ 2 } + n -1} = \lim_{ n \to \infty } \frac{{-n^{ 2 }+n}}{2n^{ 2 } + n - 1} = -\frac{1}{2} \\
& \ \text{ Так как } -\frac{1}{2} < 1 \implies \text{ ряд расходится по признаку Раабе. }
\end{aligned}
}$$

Знакочередующиеся ряды.

Пример:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{ n+1 }}{n} = \frac{1}{1} - \frac{1}{2} + \frac{1}{3} - \frac{1}{4} + \frac{1}{5} - \frac{1}{6} + \frac{1}{7} - \dots  \\
\end{aligned}
}$$

ГРАФИК

Абсолютная сходимость ряда:

Ряд ${\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}}$ сходится абсолютно, если сходится ${\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}|a_{n}|}$.

Условная сходимость ряда:

Ряд ${\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}a_{n}}$ сходится условно, если он сходится, а ряд ${\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}|a_{n}|}$ расходится.

Признак Лейбница.

Пусть ${\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{ n } a_{n}, \  \quad a_{n}\geq0}$, тогда:
$$\displaylines{
\text{ если } a_{n} - \text{ монотонна (начиная с какого-то номера) и } a_{n} \to  0, \   \text{ то ряд } \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{ n }a_{n} \text{ сходится. }
}$$

Примеры:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{ n }}{n} = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{ n } \cdot  \frac{1}{n}^{ \geq 0 } \\
& \ \text{ По признаку Лейбница: } \\
& \ \text{ i. Монотонность: рассмотрим } f(x) = \frac{1}{x}, \  f'(x) = -\frac{1}{x^{ 2 }} <0  \quad \forall{x>1}, \  \text{ значит } f(x) \text{ убывает. }\\
& \ \text{ Следовательно }\frac{1}{n} \text{ тоже убывает. } \\
& \ \text{ Другой способ: необходимо показать, что } \frac{1}{n} > \frac{1}{n+1} \ \ \forall{n} \hookrightarrow n<n+1, \  0<1 - \text{ верно всегда. } \\
& \ \text{ Еще другой способ: очевидно, что } \frac{1}{n} \text{ монотонна. } \\
& \ \text{ ii. } \lim_{ n \to \infty } {\frac{1}{n}} = 0 \implies \text{ по признаку Лейбница ряд сходится. } \\
& \ \text{ Проверим на абсолютную сходимость: } \sum_{n=1}^{\infty} \left| \frac{(-1)^{ n }}{n} \right| = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} - \text{ расходится. } \\
& \ \text{ Итого: ряд сходится условно. } \\ \\
& 2) \ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{ n }}{n^{ 2 }} = \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{ n } \frac{1}{n^{ 2 }} \\
& \ \text{ i. } \frac{1}{n^{ 2 }} - \text{монотонна}. \\
& \ \text{ ii. } \lim_{ n \to \infty } {\frac{1}{n^{ 2 }}} = 0 \implies \text{ ряд сходится по признаку Лейбница. } \\
& \ \text{ Проверим на абсолютную сходимость: } \sum_{n=1}^{\infty} \left| \frac{(-1)^{ n }}{n^{ 2 }} \right|  = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^{ 2 }} - \text{ сходится. } \\
& \ \text{ Итого: ряд сходится абсолютно. } \\ \\
& 3) \ \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{ n } \cdot n - \text{ расходится, так как не выполняется необходимое условие сходимости. } \\
& \ \lim_{ n \to \infty } {(-1)^{ n } \cdot  n } = \infty \neq  0 \\ \\
& 4) \ \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{ n } \cdot  \frac{\ln(n)^{ 2 }}{n} \\
& \text{ i. } f(x) = \frac{\ln(x)^{ 2 }}{n}, \  f'(x) = \frac{2\ln(x) - \frac{1}{x} \cdot  x - \ln(x)^{ 2 } \cdot 1}{x^{ 2 }} = \frac{\ln(x)(2-\ln(x))}{x^{ 2 }} = 0\\
& \ \text{ При } x>e^{ 2 } \ f(x) \text{ монотонно убывает, то есть при } n\geq 9 \ \frac{\ln(n)^{ 2 }}{n} \text{ монотонно убывает. } \\
& \ \text{ ii. } \lim_{ n \to \infty } {\frac{\ln(n)^{ 2 }}{n}} = 0 \implies \text{ ряд сходится по Лейбницу. } \\
& \ \text{ Проверим на абсолютную сходимость: } \sum_{n=1}^{\infty} \left| \frac{(-1)^{ n }\ln(n)^{ 2 }}{n} \right| = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\ln(n)^{ 2 }}{n} \geq \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} \hookrightarrow\\
& \ \hookrightarrow\text{  по признаку сравнения расходится.  }\\
& \ \text{ Итого: ряд сходится условно. } \\ \\
& 5) \ \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{ n } \cdot \frac{(-1)^{ n }}{n} = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n} - \text{ расходится. } \\
& \ \text{ Признак Лейбница не применим, потому что } a_{n} \text{ не монотонна. }
\end{aligned}
}$$

Признак Дирихле.
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& \sum_{k=1}^{\infty} a_{k}b_{k} - \text{ сходится если: } \\
& 1) \ a_{k} - \text{ монотонно стремится к 0 } \\
& 2) \ \left| \sum_{k=1}^{\infty} b_{k} \right| \leq C  \quad (\text{частичные суммы ограничены})
\end{aligned}
}$$

Признак Абеля.
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& \sum_{k=1}^{\infty} a_{k}b_{k} - \text{ сходится если: } \\
& 1) \ a_{k} - \text{ монотонно и ограничена } \\
& 2) \ \sum_{k=1}^{n} b_{k}   \text{ сходится. }
\end{aligned}
}$$

Пример 1:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& \sum_{k=1}^{\infty} \frac{\sin{(k)}}{k} = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k} \cdot  \sin{(k)} \\
& \text{ Пробуем по Дирихле: } \\
& \text{ i. } \frac{1}{k} - \text{ монотонно стремится к нулю. } \\
& \text{ ii. } \left| \sum_{k=1}^{n} \sin{(k)}  \right| =  \left| \frac{1}{\sin{\left( \frac{1}{2} \right)}} \sum_{k=1}^{n} \sin{(k)}\sin{\left( \frac{1}{2} \right)}  \right| = \\
 & = \frac{1}{\sin{\left( \frac{1}{2} \right)}}\left| \sin{(1)} \sin{\left( \frac{1}{2} \right)} + \sin{(2)}\sin{\left( \frac{1}{2} \right)} + \dots  + \sin{(n)}\sin{\left( \frac{1}{2} \right)}\right| \boxed{=} \\ \\
 & \ \text{ Выведем формулу для произведения синусов: } \\
 & \ \left[
\begin{array}{l}
\cos{(\alpha+\beta)} = \cos{(\alpha)}\cos{(\beta)} - \sin{(\alpha)}\sin{(\beta)} \\
\cos{(\alpha - \beta )} = \cos{(\alpha)}\cos{(\beta)} + \sin{(\alpha)}\sin{(\beta)}
\end{array}
\right. \  \boxed{-} \hookrightarrow \begin{matrix}
2\sin{(\alpha)}\sin{(\beta)} = \cos{(\alpha-\beta)} - \cos{(\alpha+\beta)}  \\
\sin{(\alpha)} \sin{(\beta)} = \frac{1}{2}(\cos{(\alpha-\beta)} - \cos{(\alpha + \beta)})
\end{matrix} \\ \\
& \ \boxed{=} \ \frac{1}{2\sin{\left( \frac{1}{2} \right)}} \left| \cos{\left( \frac{1}{2} \right)}-\cos{\left( \frac{3}{2} \right)}  + \cos{\left( \frac{3}{2} \right)}  + \dots  + \cos{\left( n-\frac{1}{2} \right)} - \cos{\left( n+\frac{1}{2} \right)}\right| = \\
& \ = \frac{1}{2\sin{\left( \frac{1}{2} \right)}} \left| \cos{\left( \frac{1}{2} \right)} - \cos{\left( n+\frac{1}{2} \right)} \right| \leq \frac{1}{\sin{\left( \frac{1}{2} \right)}} - \text{ ограничено } \implies \text{ ряд сходится. } \\ \\
& \ \text{ Провеим абсолютную сходимость: } \sum_{k=1}^{\infty}\left| \frac{\sin{(k)}}{k} \right| = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{|\sin{(k)}|^{ \in [0, \  1] }}{k} \geq \sum_{k=1}^{\infty} \frac{|\sin{(k)}|^{ 2 }}{k} \geq  \\
& \ \geq  \sum_{k=1}^{\infty} \frac{\sin{(k)}^{ 2 }}{k} = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1-\cos{(2k)}}{2k} = \underbrace{ \sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{2k} }_{ \text{расходится} } - \underbrace{ \sum_{k=1}^{\infty} \frac{\cos{(2k)}}{2k} }_{ \begin{matrix}
\text{сходится по}  \\
\text{Дирихле}
\end{matrix} }   = \infty-C = \infty - \text{ расходится. } \\
& \text{ Итого: ряд сходится условно. }
\end{aligned}
}$$

Важно:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& \text{ сходящийся }\pm \text{ сходящийся = сходящийся. } \\
&  \text{ расходящийся }\pm \text{ сходящийся = расходящийся. } \\
& \text{ расходящийся }\pm \text{ расходящийся = ? }
\end{aligned}
}$$

Следствие признака Дирихле.
$$\displaylines{
\sum_{k=1}^{\infty}a_{k}\sin{(k\alpha)};  \quad \sum_{k=1}^{\infty} a_{k}\cos{(k\alpha)} \\
\text{ сходится, если } a_{k} \text{ монотонно стремится к нулю. } \\
\sin{(k\alpha)}\cancel{\equiv }1, \  \cos{(k\alpha)} \cancel{\equiv } 1
}$$

Так как ${\displaystyle \sum_{k=1}^{n}\sin{(k\alpha)}}$ и ${\displaystyle \sum_{k=1}^{n}\cos{(k\alpha)}}$ ограничены.

Пример 2.
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& \sum_{k=1}^{\infty} \frac{\sin{(2k)}}{\ln(\ln(k+2))} \cos{\left( \frac{1}{k} \right)}, \  b_{k} = \frac{\sin{(2k)}}{\ln(\ln(k+2))}, \  a_{k} = \cos{\left( \frac{1}{k} \right)} \\
& \text{ Пробуем по Абелю: } \\
& \text{ i. } a_{k} = \cos{\left( \frac{1}{k} \right)} - \text{ ограничена }[-1, \  1], \  \text{ монотонно возврастающая от } \cos{(1)} \text{ до }1. \\
& \text{ ii. }\sum_{k=1}^{\infty} \frac{\sin{(2k)}}{\ln(\ln(k+2))}.\text{ По следствию признака Дирихле } \frac{1}{\ln(\ln(k+2))} \text{ монотонно стремится к } 0.\\
& \ \text{ Итого: ряд сходится по признаку Абеля. }
\end{aligned}
}$$