
Свойства дифференциалов:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& f'(x) = \frac{df}{dx} \hookrightarrow df = f' \cdot  dx  \\
& \text{ Примеры: } \\
& 1) \ dx^{ 2 } = (x^{ 2 })'dx = 2xdx \\
& 2) \ d\sin{(x)} = (\sin{(x)})'dx = \cos{(x)}dx \\
& 3) d\ln(x) = (\ln(x))'dx = \frac{1}{x}dx \\
& 4) \ d\arctan{(x)} = \frac{1}{1+x^{ 2 }}dx
\end{aligned}
}$$

Внесение под знак дифференциала:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
&1) \ 2xdx = dx^{ 2 } \\
& 2) \ x^{ 3 }dx = d \frac{x^{ 4 }}{4} \\
& 3) \ \frac{1}{\sqrt{ 1-x^{ 2 } }}dx = d\arcsin{(x)}
\end{aligned}
}$$

Линейность дифференциала:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \ d(x\pm C) = dx \iff dx = d(x\pm C) \\
& 2) \ dC\cdot x = C dx
\end{aligned}
}$$

Методы интегрирования:

1. Внесение под знак дифференциала (вносим в ${\displaystyle dx}$ простое, чтобы подогнать под сложное).
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \  \int_{}^{} x(1+x^{ 2 })^{ 3 } \, dx = \int_{}^{} (1+x^{ 2 })^{ 3 } \, d\frac{x^{ 2 }}{2} = \frac{1}{2}\int_{}^{} (1+x^{ 2 })^{ 3 } \, d(1+x^{ 2 }) = \\
& = \frac{1}{2}\int_{}^{} t^{ 3 } \, dt = \frac{1}{2} \cdot  \frac{t^{ 4 }}{4} + C = \frac{(1+x^{ 2 })^{ 4 }}{8} + C \\ \\
& 2) \ \int_{}^{} \frac{\sin{\left( \cfrac{1}{x} \right)}}{x^{ 2 }} \, dx = \int_{}^{} \sin{\left( \frac{1}{x} \right)} \cdot  x^{ -2 } \, dx = \int_{}^{} \sin{\left( \frac{1}{x} \right)} \, d\frac{x^{ -1 }}{-1} = \\
& = -\int_{}^{} \sin{\left( \frac{1}{x} \right)} \, d\frac{1}{x} = -\int_{}^{} \sin{(t)} \, dt = \cos{\left( \frac{1}{x} \right)} + C  \\ \\
& 3) \ \int_{}^{} \frac{1}{\sqrt{ x } + x^{ 3/2 }} \, dx = \int_{}^{} \frac{1}{\sqrt{ x }(1+x)} \, dx = \int_{}^{} \frac{x^{ -1/2 }}{1+x} \, dx = \int_{}^{} \frac{1}{1+x} \, d \frac{\sqrt{ x }}{1/2} = \\
& = 2\int_{}^{} \frac{1}{1+x} \, d\sqrt{ x } = 2\int_{}^{} \frac{1}{1+t^{ 2 }} \, dt = 2\arctan{(t)} + C = 2\arctan{(\sqrt{ x })} + C \\ \\
& 4) \ \int_{}^{} x^{ 2 }\sqrt[5]{ -5x^{ 3 } + 2 } \, dx = \int_{}^{} \sqrt[5]{ -5x^{ 3 } + 2 } \, d \frac{x^{ 3 }}{3} = \frac{1}{3} \int_{}^{} (-5x^{ 3 } + 2)^{ 1/5 } \, dx^{ 3 } = \\
& = \frac{1}{3}\int_{}^{} (-5x^{ 3 } + 2)^{ 1/5 } \, d \frac{-5x^{ 3 }}{-5} = - \frac{1}{15}\int_{}^{} (-5x^{ 3 }+2)^{ 1/5 } \, d (-5x^{ 3 } + 2) = \\
& = -\frac{1}{15} \int_{}^{} t^{ 1/5 } \, dt = -\frac{1}{15}\cdot  \frac{t^{ 6/5 }}{6/5} = -\frac{(-5x^{ 3 }+2)^{ 6/5 }}{18}  +C \\ \\
& 5) \ \int \frac{1}{(4 + \cot{(7x)})\sin{(7x)}^{ 2 }}dx = \frac{1}{7} \int \frac{1}{(4 + \cot{(7x)})\sin{(7x)}^{ 2 }}d7x = \\ 
& = \int \frac{1}{(4 + \cot{(t)})\sin{(t)}^{ 2 }}dt = \frac{1}{7}\int_{}^{} \frac{1}{4 + \cot{(t)}} \, d(-\cot{(t)}) = -\frac{1}{7} \int_{}^{} \frac{1}{4+ y}d ( 4 + y )= \\
& = -\frac{1}{7} \ln|4+y| + C = -\frac{1}{7} \ln\left| 4+ \cot{(7x)} \right| + C \\ \\
& 6) \ \int_{}^{} \tan{(3x)} \, dx = \frac{1}{3}\int_{}^{} \tan{(t)} \, dt =  \frac{1}{3} \int \frac{\sin{(t)}}{\cos{(t)}}dt = \frac{1}{3} \int_{}^{} \frac{1}{\cos{(t)}} \, d(-\cos{(t)}) = \\
& = -\frac{1}{3} \int_{}^{} \frac{1}{m} \, dm = -\frac{1}{3} \ln|\cos{(3x)}| + C \\ \\
& 7) \ \int_{}^{} \frac{1}{\cos{(x)}} \, dx =  \int_{}^{} \frac{\cos{(x)}}{\cos{(x)}^{ 2 }} \, dx = \int_{}^{} \frac{1}{1-\sin{(x)}^{ 2 }} \, d\sin{(x)} = \int_{}^{} \frac{1}{1-t^{ 2 }} \, dt = \\
& = \frac{1}{2} \ln\left| \frac{1+t}{1-t}  \right| + C = \frac{1}{2}\ln\left| \frac{1+\sin{(x)}}{1-\sin{(x)}}  \right|  + С
\end{aligned}
}$$
2.\ Замена переменной:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \ \int_{}^{} (5-2x)^{ 68 } \, dx = \begin{bmatrix}
5-2x = t  \\
dt = -2dx  \\
dx = \cfrac{dt}{-2}
\end{bmatrix} = \int_{}^{} t^{ 68 } \, \frac{dt}{-2} = -\frac{1}{2} \int_{}^{} t^{ 68 } \, dt = -\frac{1}{2} \cdot  \frac{t^{ 69 }}{69} + C = \\
& = -\frac{1}{2} \cdot \frac{(5-2x)^{ 69 }}{69} + C \\ \\
& 2) \ \int_{}^{} \frac{3^{ 2x }}{\sqrt{ 3^{ 2x }-6 }} \, dx = \begin{bmatrix}
3^{ 2x } = t  \\
x = \frac{1}{2}\log_{3}(t) \\
dx = \dfrac{1}{2} \cdot  \cfrac{1}{t\ln(3)} dt
\end{bmatrix} = \frac{1}{2\ln(3)}\int_{ }^{}  \frac{t}{\sqrt{ t -6}}  \, \frac{dt}{t} = \frac{1}{2\ln(3)} \int_{}^{}  \, \frac{d(t-6)}{\sqrt{ t-6 }} = \\
& = \frac{1}{2\ln(3)} \cdot 2\sqrt{ t-6 } + C = \frac{\sqrt{ 3^{ 2x }-6 }}{\ln(3)} + C \\\\
& 3) \ \int_{}^{} \sin{(x)}^{ 5 }\cos{(x)} \, dx = \begin{bmatrix}
\sin{(x)} = t \\
d\sin{(x)} = dt \\
\cos{(x)}dx = dt
\end{bmatrix} = \int_{}^{} t^{ 5 } \, dt = \frac{t^{ 6 }}{6} + C = \frac{\sin{(x)}^{ 6 }}{6} + C 
\end{aligned}
}$$

Метод выделения полных квадратов.
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \ \int_{}^{}  \, \frac{dx}{x^{ 2 }+2x+10} = \int_{}^{}  \, \frac{dx}{(x+1)^{ 2 } + 3^{ 2 }} = \frac{1}{3}\arctan{\left( \frac{x+1}{3} \right)} + C \\ \\
& 2) \ \int_{}^{}  \, \frac{dx}{x^{ 2 } + 4x - 21} = \int_{}^{}  \, \frac{dx}{x^{ 2 } + 4x + 4 - 25} = \int_{}^{}  \, \frac{dx}{(x+2)^{ 2 } -5^{ 2 }} = -\frac{1}{10}\ln\left| \frac{x-3}{x+7}  \right| + C    \\ \\
& 3) \ \int_{}^{} \frac{1}{\sqrt{ x^{ 2 } - 4x + 1 }} \, dx = \int_{}^{} \frac{1}{\sqrt{ x^{ 2 }-4x+ 4 - 3 }} \, dx = \int_{}^{} \frac{1}{\sqrt{ (x-2)^{ 2 } - 3 }} \, dx = \int_{}^{}  \, \frac{dt}{\sqrt{ t^{ 2 } - \sqrt{ 3 }^{ 2 } }} = \\
& = \ln|t + \sqrt{ t^{ 2 } - 3  }| = \ln|(x-2) + \sqrt{ x^{ 2 }-4x+1 } + C
\end{aligned}
}$$

Формула Ньютона-Лейбница.
$$\displaylines{
\boxed{\int_{a}^{b} f(x) \, dx = F(x) \bigg|_{ a }^{ b } = F(b) - F(a)}
}$$

Примеры:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \ \int_{0}^{1} x^{ 2 } \, dx = \frac{x^{ 3 }}{3}\bigg|_{ 0 }^{ 1 } = \frac{1^{ 3 }}{3} - \frac{0^{ 3 }}{3} = \frac{1}{3} \\ \\
& 2) \int_{0}^{\pi} \sin{(x)} \, dx = (-\cos{(x)})\bigg|_{ 0 }^{ \pi } = (-\cos{(\pi)})-(\cos{(0)}) = 1 + 1 = 2
\end{aligned}
}$$
ГРАФИКИ

$$\displaylines{
S = \int_{a}^{c}f(x)  \, dx  + \left| \int_{c}^{d} f(x) \, dx  \right| + \int_{d}^{e} f(x) \, dx + \left| \int_{e}^{b} f(x) \, dx  \right|  
}$$

Пример. Найти площадь под графиком функции ${\displaystyle y = x^{ 2 }-1}$ от -1 до 3.
$$\displaylines{
S_{ 1 } = \left| \int_{-1}^{1} (x^{ 2 }-1) \, dx  \right| = \left| \left( \frac{x^{ 3 }}{3}-x \right)\bigg|_{ -1 }^{ 1 } \right| = \frac{4}{3} \\
S_{ 2 } = \int_{1}^{3} (x^{ 2 }-1) \, dx = \left( \frac{x^{ 3 }}{3} -x \right)\bigg|_{ 1 }^{ 3 } = 6 \frac{2}{3} \\
S = S_{ 1 } + S_{ 2 } = 6 \frac{2}{3} + \frac{4}{3} = 8 
}$$

Пример. Найти площадь под графиком ${\displaystyle y = \cos{(x)}}$ от ${\displaystyle -\pi}$ до ${\displaystyle \frac{\pi}{2}}$.

ГРАФИК
$$\displaylines{
S = \left| \int_{-\pi}^{-\pi/2} \cos{(x)} \, dx  \right| + \int_{-\pi/2}^{\pi/2} \cos{(x)} \, dx = \Biggl| \sin{(x)}\bigg|_{ -\pi }^{ -\pi/2 } \Biggr| + \sin{(x)}\bigg|_{ -\pi/2 }^{ \pi/2 } = 1 + 2 = 3  
}$$

Замена переменных в определенных интегралах.

Пример.
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \ \int_{0}^{2} x(2-x^{ 2 })^{ 13 } \, dx = \begin{bmatrix}
2-x^{ 2 } = t \\
dt = -2xdx \\
xdx = -\dfrac{1}{2}dt
\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
\text{ Границы } \\
x = 0 \hookrightarrow t = 2 \\
x = 2 \hookrightarrow t = -2
\end{bmatrix} = \int_{2}^{-2} t^{ 13 } \, \left( -\frac{dt}{2} \right) = \frac{1}{2} \int_{-2}^{2} t^{ 13 } \, dt = \\
& = \frac{1}{2} \frac{t^{ 14 }}{14} \bigg|_{ -2 }^{ 2 } = \frac{2^{ 14 }}{28} - \frac{(-2)^{ 14 }}{28} = 0 \\ \\
& 2) \ \int_{1}^{5} \sqrt{ 4x+5 } \, dx = \begin{bmatrix}
4x+5 = t \\
dx = \cfrac{dt}{4}
\end{bmatrix} + \begin{bmatrix}
\text{ Границы } \\
x = 1 \hookrightarrow t = 9 \\
x = 5 \hookrightarrow t = 25
\end{bmatrix} = \int_{9}^{25} \sqrt{ t } \, \frac{dt}{4} = \frac{1}{4}  \cdot \frac{t^{ 3/2 }}{3/2} \bigg|_{ 9 }^{ 25 } = \frac{t^{ 3/2 }}{6} \bigg|_{ 9 }^{ 25 } \\
& = \frac{25^{ 3/2 }}{6} - \frac{9^{ 3/2 }}{6} = \frac{125}{6} - \frac{27}{6} = \frac{98}{6} = \frac{49}{3}
\end{aligned}
}$$

Интегрирование по частям.

Вывод формулы:
$$\displaylines{
(U \cdot  V)' = U'V - UV'  \\
d(UV) = VdU + UdV \\
\int d(UV) = \int VdU + \int UdV \\
UV = \int_{}^{} VdU + \int_{}^{} UdV  \\
\boxed{\int_{}^{} UdV = UV - \int_{}^{} VdU}
}$$

В определенном интеграле:
$$\displaylines{
\boxed{\int_{a}^{b} UdV = UV\bigg|_{ a }^{ b } - \int_{a}^{b} VdU}
}$$

Когда использовать?
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& \int_{}^{} \underbrace{ x^{ n } }_{ U } \underbrace{ e^{ x } }_{ dV } \, dx  \\
& \int_{}^{} \underbrace{ x^{ n } }_{ U } \underbrace{ \cos{(x)} }_{ dV } \, dx  \\
& \int_{}^{} \underbrace{ x^{ n } }_{ U } \underbrace{ \sin{(x)} }_{ dV } \, dx \\
& \int_{}^{} \underbrace{ \ln(x) }_{ U } \underbrace{ x^{ n } }_{ dV } \, dx \\
& \int_{}^{} \underbrace{ \arctan{(x)} }_{ U } \underbrace{ x^{ n } }_{ dV } \, dx \\
& \int_{}^{} e^{ x }\cos{(x)} \, dx - \text{ все равно } \\
& \int_{}^{} e^{ x }\sin{(x)} \, dx - \text{ все равно }
\end{aligned}
}$$

Примеры:
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& 1) \ \int_{}^{} x e^{ x } \, dx = \begin{bmatrix}
U = x & V = e^{ x } \\
dU = dx & dV = e^{ x }dx
\end{bmatrix} = xe^{ x } - \int_{}^{} e^{ x } \, dx = xe^{ x } - e^{ x } + C \\ \\
& 2) \ \int_{}^{} x\sin{(2x)} \, dx = \begin{bmatrix}
U = x & V = -\frac{\cos{(2x)}}{2} \\
dU = dx & dV = \sin{(2x)}dx
\end{bmatrix} = -\frac{x\cos{(2x)}}{2} + \frac{1}{2} \int_{}^{} \cos{(2x)} dx = \\
& = -\frac{x\cos{(2x)}}{2} + \frac{\sin{(2x)}}{4} + C \\ \\
& 3) \ \int x^{ 2 }\cos{(3x)}dx = \begin{bmatrix}
U = x^{ 2 } & V = \frac{\sin{(3x)}}{3} \\
dU = dx^{ 2 } = 2xdx & dV = \cos{(3x)}dx
\end{bmatrix} = \frac{x^{ 2 }\sin{(3x)}}{3} - \frac{2}{3} \int_{}^{} x\sin{(3x)} \, dx = \\
& = \begin{bmatrix}
U = x & V = -\frac{\cos{(3x)}}{3} \\
dU = dx & dV = \sin{(3x)}dx
\end{bmatrix} = \frac{x^{ 2 }\sin{(3x)}}{3} - \frac{2}{3}\left( -\frac{x\cos{(3x)}}{3} + \frac{1}{3} \int_{}^{} \cos{(3x)} \, dx  \right) = \\
& = \frac{x^{ 2 }\sin{(3x)}}{3} + \frac{2x\cos{(3x)}}{9} - \frac{2\sin{(3x)}}{27} + C \\ \\
& 4) \ \int_{}^{} \ln(x) \, dx = \begin{bmatrix}
U = \ln(x) & V = x \\
dU = \dfrac{dx}{x} & dV = dx
\end{bmatrix} = x\ln(x) - \int_{}^{} x \cdot \frac{1}{x} \, dx = x\ln(x) - x + C \\ \\
& 5) \ \int_{}^{} \arctan{(x)} \, dx = \begin{bmatrix}
U = \arctan{(x)} & V = x \\
dU = \dfrac{dx}{1+x^{ 2 }} & dU = dx
\end{bmatrix} = x\arctan{(x)} - \int_{}^{} \frac{x}{1+x^{ 2 }} \, dx = \\
& = x\arctan{(x)} - \int_{}^{} \frac{1}{1+x^{ 2 }} \, \frac{dx^{ 2 }}{2} = x\arctan{(x)} - \frac{1}{2} \ln|1+x^{ 2 }| + C \\ \\
& 6) \ \underbrace{ \int_{}^{} e^{ x }\cos{(x)} \, dx }_{ I } = \begin{bmatrix}
U = e^{ x } & V = \sin{(x)} \\
dU = e^{ x }dx & dV = \cos{(x)}dx
\end{bmatrix} = e^{ x }\sin{(x)} - \int_{}^{} e^{ x }\sin{(x)} \, dx =\\ 
& = \begin{bmatrix}
U = e^{ x } & V = -\cos{(x)} \\
dU = e^{ x }dx & dV = \sin{(x)}dx
\end{bmatrix} = e^{ x }\sin{(x)} -\left( -e^{ x }\cos{(x)} + \underbrace{ \int_{}^{} e^{ x } \cos{(x)} \, dx }_{ I }  \right) \\
& \implies I = e^{ x }\sin{(x)} + e^{ x }\cos{(x)} - I + C  \implies 2I = e^{ x }\sin{(x)} + e^{ x }\cos{(x)} + C \\
& \implies I = \dfrac{e^{ x }(\sin{(x)}+\cos{(x)})}{2} + C \\ \\
& \ 7) \ \int_{0}^{1} xe^{ 2x } \, dx = \begin{bmatrix}
U = x & V = \dfrac{e^{ 2x }}{2}  \\
dU = dx & dV = e^{ 2x }dx
\end{bmatrix} = \frac{xe^{ 2x }}{2} \bigg|_{ 0 }^{ 1 } - \int_{0}^{1} \frac{e^{ 2x }}{2} \, dx = \frac{e^{ 2x }}{2} \bigg|_{ 0 }^{ 1 } - \frac{e^{ 2x }}{4}\bigg|_{ 0 }^{ 1 } = \\
& = \left( \frac{e^{ 2 }}{2}- 0 \right) - \left( \frac{e^{ 2 }}{4} - \frac{1}{4} \right) = \frac{e^{ 2 }}{4} + \frac{1}{4} = \frac{e^{ 2 }+1}{4}
\end{aligned}
}$$

Топовый метод ${\displaystyle DI}$.
$$\displaylines{
\int_{}^{} x^{ 2 }\cos{(3x)} \, dx =  \frac{x^{ 2 }\sin{(3x)}}{3} + \frac{2x\cos{(3x)}}{9} - \frac{2\sin{(3x)}}{27} + C \\
\begin{array}{c|c|c}
 & U & dV  \\
\hline 
+ & x^{ 2 } & \cos{(3x)}  \\
\hline 
- & 2x & \dfrac{\sin{(3x)}}{3} \\
\hline 
+ & 2 & -\dfrac{\cos{(3x)}}{9} \\
\hline 
- & 0 & -\dfrac{\sin{(3x)}}{27} 
\end{array} \begin{matrix}
\text{ Складываем по диагонали }  \\
\text{ слева направо чередуя знак. }
\end{matrix}
}$$

$$\displaylines{
\int_{}^{} x^{ 3 }e^{ 2x } \, dx = \frac{x^{ 3 }e^{ 2x }}{2} -  \frac{3x^{ 2 }e^{ 2x }}{4} + \frac{6xe^{ 2x }}{8} - \frac{6e^{ 2x }}{16} + C \\
\begin{array}{c|c|c}
 & U & dV  \\
\hline 
+ & x^{ 3 } & e^{ 2x }  \\
\hline 
- & 3x^{ 2 } & \dfrac{e^{ 2x }}{2} \\
\hline 
+ & 6x & \dfrac{e^{ 2x }}{4} \\
\hline 
- & 6 & \dfrac{e^{ 2x }}{8}  \\
\hline 
+ & 0 & \dfrac{e^{ 2x }}{16}
\end{array}
}$$



