ДЗ
$$\displaylines{
f(x) = (x^{ 2 }-x^{ 3 })^{ 1/3 } \\
y = kx+b \\
k = \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{(x^{ 2 }-x^{ 3 })^{ 1/3 }}{x} } = \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{x\left( \frac{1}{x}-1 \right)^{ 1/3 }}{x} } = -1 \\
\begin{align}
 b = \lim_{ x \to \pm \infty } {((x^{ 2 }-x^{ 3 })^{ 1/3 }+x)} & = 
\lim_{ x \to \pm \infty } {\left( -x\left(1 -\frac{1}{x} \right)^{ 1/3 } \right)} = \\
& = \lim_{ x \to \pm \infty } {\left( -x\left( 1-\frac{1}{3x} \right)+x \right)} =& \\ \\
& = \lim_{ x \to \pm \infty } {\left( -x+\frac{1}{3} +x\right)  =  \frac{1}{3}}
\end{align}\\
y = -x+\frac{1}{3} - \text{ при } x \to \pm \infty
}$$
график51

\section*{Монотонность. Выпуклость. Вогнутость}
график52

Поиск экстремумов:
1. ${y \ ' = 0}$ - необходимое условие экстремума
2. Проверить, меняет ли знак при переходе через корень ${y \ '=0}$ - достаточное условие

Точки перегиба - это точки, в которых меняет знак вторая производная, ${y'' = 0}$ или ${y'' = \infty}$

$$\displaylines{
\begin{array}{|c|c|} \hline
y & y \ ' \\
\nearrow  & + \\
\searrow & - \\
\hline
\end{array} \quad \begin{array}{|c|c|} \hline
y & y \ '' \\
\text{ вог. }\smile & + \\
\text{ вып. }\frown & - \\
\hline
\end{array}
}$$
$$\displaylines{
f(x) - \text{ вогнута на } [a;b], \  \text{ если } f(x) \text{ ниже любой своей хорды на } [a;b] \\
\forall{\lambda \in  [0;1]} \hookrightarrow f(\lambda a + (1-\lambda)b) \leq \lambda f(a) + (1-\lambda)f(b) 
}$$
график53
$$\displaylines{
f(x) - \text{ выпукла на } [a;b], \ \text{ если  } f(x) \text{ выше любой хорды на  } [a;b] \\
\forall{\lambda \in  [0;1]} \hookrightarrow f(\lambda a + (1-\lambda)b) \geq  \lambda f(a) + (1-\lambda)f(b) 
}$$
график54

Выражение любой точки на отрезке ${[a;b]}$ параметрически:
$$\displaylines{
x = \lambda a+ (1-\lambda)b, \ \text{ где } \lambda \in [0;1]
}$$
Выражение хорды соединяющей концы:
$$\displaylines{
y = kx+l \\
\begin{cases}
f(a) = ka + l  \\
f(b) = kb + l
\end{cases} \ \boxed{-} \quad f(b)-f(a) = (b -a) k \\
k = \frac{f(b) - f(a)}{b - a} \\
f(a) = \frac{f(b) - f(a)}{ b - a}a + l \\
 l = f(a) - \frac{f(b) - f(a)}{b - a} a = \frac{bf(a) - \cancel{af(a)} - f(b)a+\cancel{f(a)a}}{b - a}  \\
 y = \frac{f(b) - f(a)}{b - a}x  + \frac{bf(a) - af(b)}{b-a}, \quad x \in [a;b]
  

}$$
\subsection*{Примеры}
$$\displaylines{
1) \ f(x)  = x^{ 2 }e^{ x } \\ 
1. \ f'(x) = 2x\cdot e^{ x } + x^{ 2 }\cdot e^{ x } = (2x+x^{ 2 })e^{ x } = 0 \\
2x+x^{ 2 } = x(2+x) = 0 \\
\bigg[\begin{matrix}
x_{ 1 } = 0 \\
x_{ 2 } = -2
\end{matrix}
}$$
график прямой с точками -2 и 0 +-+
$$\displaylines{
x_{ 1 } = -2 - \text{ максимум } \\
x_{ 2 } =  0 -\text{ точка минимума } \\
2. \ f''(x) = (2+2x)e^{ 2x } + (2x+x^{ 2 })e^{ x } = (2+4x+x^{ 2 })e^{ x } = 0 \\
x^{ 2} + 4x+ 2= 0\\

\bigg[ \begin{matrix}
x_{ 1 } = -2-\sqrt{ 2 } \sim -0,6  \\
x_{ 2 } = -2+\sqrt{ 2 } \sim -3,4
\end{matrix}
}$$
прямая x1 x2 +-+
$$\displaylines{
x_{ 1, \ 2 } - \text{ точки перегиба }
}$$
график 55
$$\displaylines{
2) \ y  = \frac{x}{4-x^{ 2 }} \\
1. D(x) = \mathbb{R}\backslash\{ \pm 2 \} \\
2. \text{ Вертикальные ассимптоты: } x = \pm 2 \\
3. \text{ Наклонные асимптоты: } y= 0 \\
y = kx+b \\
k = \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{1}{4-x^{ 2 }}} = 0 \\
b = \lim_{ x \to \pm  \infty} {\left( \frac{x}{4-x^{ 2 }} - 0x \right)} = 0 \\
4. \  y' = \frac{1(4-x^{ 2 })-x(-2x)}{(4-x^{ 2 })^{ 2 }} = \frac{4-x^{ 2 }+2x^{ 2 }}{(4-x^{ 2 })^{ 2 }} = \frac{x^{ 2 }+4}{(x^{ 2 }-4)^{ 2 }} = 0   
}$$
прямая -2;2 + + +
$$\displaylines{
5. \ y'' = \frac{2x\cdot (x^{ 2} -4)^{ 2 } - (x^{ 2 }+4)}{(x^{ 2 }-)^{ 4 }} =  \frac{-2x^{ 3 }-8x-4x^{ 3 }-16x}{(x^{ 2 }-4)^{ 3 }} = \frac{-2x^{ 3 }-24x}{(x^{ 2 }-4)^{ 3 }} = 0 \\

}$$
прямая y'' -2 [0] 2 +-+-
график 56

Пример: ${\forall{x, \ y \in \mathbb{R} \hookrightarrow \boxed{e^{ \frac{x+y}{2} } \leq \frac{e^{ x }+e^{ y }}{2}}}}$
Исследовать ${e^{ x }}$ на выпуклость:
$$\displaylines{
f'(x) = e^{ x } > 0 \quad f(x) \uparrow \\
f''(x) = e^{ x }>0 \quad \smile - \text{ вогнута } \hookrightarrow \forall{\lambda \in  [0;1]} \hookrightarrow f(\lambda a + (1-\lambda)b) \leq \lambda f(a) + (1-\lambda)f(b) \\
e^{ \lambda a + (1- \lambda) b } \leq \lambda e ^{  a } + (1-\lambda)e^{ b } \quad \forall{\lambda} \in  [0;1] \\
\lambda = \frac{1}{2} \hookrightarrow e^{ \frac{1}{2}a + \frac{1}{2}b   } \leq \frac{1}{2}e^{ a } + \frac{1}{2}e^{ b } \\
e^{\frac{a+b}{2} } \leq \frac{e^{ a }+e^{ b }}{2} \quad \forall{a, \ b \in \mathbb{R}} 
}$$
Пример: ${\frac{x\ln(x) + y\ln(y)}{x+y} \geq \ln\left( \frac{x+y}{2} \right); \quad x>0, \ y>0}$
$$\displaylines{
\text{ Рассмотрим функцию: } \\
f(x) = x\ln(x), \  x>0 \\
f'(x) = 1+\ln(x) + x \frac{1}{x} = \ln(x)+1 \\
f''(x)= \frac{1}{x}>0 \quad \forall{x>0} \text{ значит  } f(x) = x\ln(x) - \text{ вогнута } \\
\text{ значит } \forall{\lambda \in  [0;1]} \ f(\lambda x + (1-\lambda)y) \leq \lambda f(x) + (1-\lambda) f(y) \\
\left( \frac{1}{2}x + \frac{1}{2}y \right) \ln\left( \left( \frac{1}{2}x + \frac{1}{2}y \right) \right) \leq  \frac{1}{2}x\ln(x) + \frac{1}{2}y\ln(y)  \ \ \big| \cdot 2 \\
(x+y) \ln\left( \frac{x+y}{2}  \right) \leq x\ln(x) + y\ln(y) \ \ \big| :(x+y) > 0 \\
\ln\left( \frac{x+y}{2}  \right) \leq \frac{x\ln(x)+y\ln(y)}{x+y} 
}$$