Неявная функция - это функция вида ${F(x, \ y(x)) = 0}$

Пример: ${2x + 4y -3 = 0}$ - неявная функция

$$\displaylines{
\text{ Подгонка под явную функцию: 4y = -2x + 3 } \\
y = \frac{-2x+3}{4} - \text{ явная функия } 
}$$
Пример: ${x^{ 2 }+y^{ 2 }=1 \hookrightarrow x^{ 2 }+y^{ 2 }-1 = 0}$ - неявная функция.

$$\displaylines{
y^{ 2 } = 1-x^{ 2 } \\
y = \pm \sqrt{ 1-x^{ 2 } }; \quad \begin{matrix}
y = \sqrt{ 1-x^{ 2 } } \\
y = -\sqrt{ 1-x^{ 2 } }
\end{matrix} - \text{ 2 явные функции. }

}$$
Пример: ${x^{ 3 }+3\ln(y)+\sin{(x)}\cdot e^{ y }-y^{ 2 }-3 = 0}$ - неявная функция, ${y}$ не выражается.

\subsection*{Производная неявной функции}

$$\displaylines{
F(x, \  y) = x^{ 2 }+2xy+y^{ 2 } = 0 \to \quad  (x+y)^{ 2 } = 0 \to \quad  x+y=0 \to \quad y= -x \to \quad y'(x)  = -1\\
F'_{ x } =  (\text{считаем ${y}$ константой}) = 2x+2y+0 \\
F'_{ y } = (\text{считаем ${x}$ константой}) = 0+2x+2y \\
y'(x) =  -\frac{F'_{ x }}{F'_{ y }} = -\frac{2x+2y}{2x+2y} = -1 
}$$
\textbf{ Дифференциал функции} ${F(x, \ y)}$
$$\displaylines{
dF(x, \ y) = F'_{ x }dx + F'_{ y }dy \\
\text{ Если } F(x, \ y) = 0, \ \text{ то } \ F'_{ x }dx + F'_{ y }dy = 0  \\
F'_{ y }dy = -F'_{ x }dx \to  \frac{dy}{dx} = -\frac{F'_{ x }}{F'_{ y }} \to  \boxed{y'(x) =  -\frac{F'_{ x }}{F'_{ y }}}
}$$
Пример 2. 

$$\displaylines{
x^{ 2 }+y^{ 2 } = 1 \\
F(x, \ y) = x^{ 2 }+y^{ 2 }-1 = 0 \\
\begin{cases}
F'_{ x } = 2x  \\
F'_{ y } = 2y
\end{cases} \quad y'(x) =  -\frac{F'_{ x }}{F'_{ y }}= -\frac{2x}{2y} = -\frac{x}{y} 
}$$ 
$$\displaylines{
\text{ Пусть  } x = 0, \ y'(x) = \frac{0}{\pm 1} = 0 & \text{ Пусть } y = 0, \ y'(x) = \frac{\pm 1}{0} = \infty \\
\begin{array}{c|c|c|c|c|c}
x & 0 & 1 & -1  \\
\hline
y  & \pm 1 & 0 & 0
\end{array}
}$$
\subsection*{Переход от неявной функции к параметрической.}
Пример 3.
$$\displaylines{
x^{ 3 }+y^{ 3 } = 3xy\\
\text{ Прием: } y = tx, \ \text{ где } t- \text{ параметр. }\\
x^{ 3 }+t^{ 3 }x^{ 3 } = 3x\cdot tx \\
x^{ 3 }(1+t^{ 3 }) = 3tx^{ 3 }\  \big|:x^{ 2 }\neq 0 \quad \text{ если } x = 0, \ \text{ то } y = 0 \\
x(1+t^{ 3 }) = 3t \\
x = \frac{3t}{1+{ t^{ 3 } }} \\
y = tx = \frac{3t^{ 2 }}{1+t^{ 3 }}
} $$

${\text{ Итого: } \begin{cases} x = \dfrac{3t}{1+{ t^{ 3 } }} \\ y =\dfrac{3t^{ 2 }}{1+t^{ 3 }} \end{cases}}$

Особые точки: 
$$\displaylines{
t = -1 ^{ + } \quad x \to  -\infty \quad y \to +\infty\\
t = -1 ^{ - } \quad x \to  +\infty \quad y \to  -\infty\\ \\
t = +\infty \quad x \to 0^{ + } \quad y \to  0^{ + }\\
t = -\infty \quad x \to  0^{ + } \quad y \to 0^{ - }
}$$
Рассмотрим наклонную асимптоту ${y = kx+b}$
$$\displaylines{
k = \lim_{ t \to -1 } {t} = -1 \\
b = \lim_{ t \to -1 } \left( \frac{3t^{ 2 }}{1+t^{ 3 }} + \frac{3t}{1+t^{ 3 }}  \right) = \lim_{ t \to -1 } {\left( \frac{3t(t+1)}{(t+1)(t^{ 2 }-t+1)}  \right)} = -1
}$$
Итого: наклонная асимптота при ${t \to -1 \text{ и } 1^{+ }}$ получается ${y = -x-1 }$

Производные:
$$\displaylines{
x'_{ t } = \frac{3(1+t^{ 3 })-3t\cdot 3t^{ 2 }}{(1+t^{ 3 })^{ 2 }} = \frac{3+3t^{ 3 }-9t^{ 3 }}{(1+t^{ 3 })^{ 2 }} = \frac{3(1-2t^{ 3 })}{(1+t^{ 3 })^{ 2 }}   \\
y'_{ t } = \frac{6t(1+t^{ 3 })-3t^{ 2 }\cdot 3t^{ 2 }}{(1+t^{ 3 })^{ 2 }} = \frac{3t(2+2t^{ 3 }-3t^{ 3 })}{(1+t^{ 3 })^{ 2 }} = \frac{3t(2-t^{ 3 })}{(1+t^{ 3 })^{ 2 }} \\
y'_{ x } = \frac{t(2-t^{ 3 })}{(1-2t^{ 3 })} = \frac{2t-t^{ 4 }}{1-2t^{ 3 }}  \\
(y'_{ x })'_{ t } = \frac{(2-4t^{ 3 })(1-2t^{ 2 })+(2t-t^{ 4 })6t^{ 2 }}{(1-2t^{ 3 })^{ 2 }} = \frac{2t^{ 6 }+4t^{ 3 }+2}{(1-2t^{ 3 })^{ 2 }} = \frac{2(t^{ 3 }+1)^{ 2 }}{(1-2t^{ 3 })^{ 2 }}  \\
y''_{ xx } = \frac{(y'_{ x })_{ t }}{x'_{ t }}=  \frac{2(t^{ 3 }+1)^{ 2 }}{(1-2t^{ 3 })^{ 2 }} \cdot \frac{(1+t^{ 3 })^{ 2 }}{3(1-2t^{ 3 })} = \frac{2(t^{ 3 }-1)^{ 4 }}{3(1-2t^{ 3 })^{ 3 }} 
}$$
$$\displaylines{
\begin{array}{|c|c|}
\hline
t & (-\infty;-1 ) & -1 & \left( -1; 0  \right) & 0 & \left( 0; \frac{1}{\sqrt[3]{ 2 }}  \right) & \frac{1}{\sqrt[3]{ 2 }}  & \left( \frac{1}{\sqrt[3]{ 2 }};\sqrt[3]{ 2 }  \right) & \sqrt[3]{ 2 }  & (\sqrt[3]{ 2 } ;+\infty) \\
\hline 
 x'_{ t } & + &\infty  & + &  & + & 0 & - &  & - \\
\hline
y'_{ t } & - & \infty & - & 0 & + &  & + & 0 & - \\
\hline
y'_{ x }  & - &  & - & 0 & + &  \infty& - & 0 & +\\
\hline
y''_{ x } & + & 0 & + &  & + & \infty & - &  & - \\
\hline
y(x)  & \searrow &  & \searrow &  & \nearrow  &  & \nwarrow  &  & \swarrow \\
\hline
\end{array}
}$$
$$\displaylines{
t = -1 ^{ + } \quad x \to  -\infty \quad y \to +\infty\\
t = -1 ^{ - } \quad x \to  +\infty \quad y \to  -\infty\\ \\
t = +\infty \quad x \to 0^{ + } \quad y \to  0^{ + }\\
t = -\infty \quad x \to  0^{ + } \quad y \to 0^{ - }
}$$
Итого, наклонная асимптота при ${t \to -1^{ - } \text{ и } -1^{ + }}$ -  ${y = -x-1}$
$$\displaylines{
\text{ при  }t = 0 \to  (0;0) \\
\text{ при } t = \frac{1}{\sqrt[3]{ 2 }} \to (\sqrt[3]{ 4 };\sqrt[3]{ 2 }) \\
\text{ при } t = \sqrt[3]{ 2 } \to  (\sqrt[3]{ 2 }; \sqrt[3]{ 4 })
}$$