\section*{План анализа}

1) Найти область определения ${D(x)}$ (все ${x}$, при которых существует ${f(x)}$) и указать особые точки;
2) Найти ${y}$ при ${x = 0}$ (пересечение ординат). Найти ${x}$ при которых ${y = 0}$ ( корни или пересечение с абсциссой);
3) Проверить знаки ${f(x)}$ методом интервалов;
4) Найти вертикальные асимптоты и исследовать поведение функции в их окрестности (т.е. стремление к ${+}$ или ${- \infty}$);
5) Найти наклонную асимптоту ${y= kx+b}$, где ${k = \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{f(x)}{x}}}$, ${b = \lim_{ x \to \pm \infty } {(f(x)-kx)}}$;
6) Найти ${y'}$, исследовать на монотонность и найти экстремумы функции;
7) Найти ${y''}$, исследовать на выпуклость и найти точки перегиба функции;
8) Построить график функции. 
---

\subsection*{Пример 1.}
$$\displaylines{
f(x) = |x+2| \sqrt[3]{ 1+\frac{2}{x} }
}$$
1) $D(x) = \mathbb{R} \backslash\{ 0 \}$
2) $f(x) = 0$
$$\displaylines{
|x+2| \sqrt[3]{ \frac{x+2}{x}  } = 0 \\ x = -2
}$$
3) прямая -2, 0 
4) Вертикальная асимптота: $x = 0$
$$\displaylines{
\lim_{ x \to 0^{ - } } f(x) =  {-\infty}; \ \lim_{ x \to 0^{ + }} f(x) = +\infty \\
}$$
5) Наклонная асимптота: $y = kx+b$
$$\displaylines{
k = \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{|x+2|\sqrt[3]{ 1+\frac{2}{x} }}{x} } = \begin{matrix}
\lim_{ x \to +\infty } {{\frac{(x+2)\left(  1+\frac{2}{x}  \right)^{ 1/3 }}{x} }} = \lim_{ x \to +\infty } {\left( 1+\frac{2}{x} \right)^{ 4/3 } } = 1\\
\lim_{ x \to -\infty } {{\frac{-(x+2)\left(  1+\frac{2}{x}  \right)^{ 1/3 }}{x} }} = \lim_{ x \to - \infty} {}-\left( 1+\frac{2}{x} \right)^{ 4/3 } =-1
\end{matrix}\\
b = \lim_{ x \to + \infty } \left( {(x+2)\sqrt[3]{ 1+\frac{2}{x}}-1x} \right) = \lim_{ x \to + \infty } {\left( (x+2)\left( 1+\frac{2}{x} \right)-x \right)} = \lim_{ x \to +\infty } {\left( x+\frac{2}{3}+2+\frac{4}{3x}-x \right)} = \frac{8}{3} \\
b = \lim_{ x \to -\infty } {\left( -(x+2)\sqrt[3]{ 1+\frac{2}{x} } +x\right)} = \lim_{ x \to -\infty } {\left( -(x+2)\left( 1+\frac{2}{3x} \right)+x \right)} = \lim_{ x \to -\infty } {\left( -x-\frac{2}{3}-2-\frac{4}{3x}+x \right)} = -\frac{8}{3} \\

}$$
Итого: 
$$\displaylines{
\text{ При } x \to  + \infty \quad y= x+\frac{8}{3}\\
\text{ При } x \to  -\infty \quad y = -x-\frac{8}{3}
}$$

2 способ (по Тейлору): ${(1+x)^{ a } = 1+ ax+\frac{a(a-1)}{2}x^{ 2 } + o(x^{ 2 })}$
$$\displaylines{
f(x) = |x+2| \sqrt[3]{ 1+\frac{2}{x} } = \begin{matrix}
(x+2)\left( 1+\frac{2}{3x} -\frac{4}{9x^{ 2 }} +o\left( \frac{1}{x^{ 2 }} \right)\right) = \overbrace{ x+\frac{8}{3} }^{\text{asymptote}}\overbrace{+ \frac{8}{9x} }^{ 0^{ + } - \text{ above } }+o\left( \frac{1}{x} \right)  \\
-(x+2)\left( 1+\frac{2}{3x} -\frac{4}{9x^{ 2 }} +o\left( \frac{1}{x^{ 2 }} \right)\right) = \underbrace{ -x-\frac{8}{3} }_{\text{asymptote}} \underbrace{- \frac{8}{9x} }_{ 0^{ + } - \text{ above } }+o\left( \frac{1}{x} \right) 
\end{matrix}
}$$

6) Производная
$$\displaylines{
f'(x) = \left( |x+2| \cdot  \sqrt[3]{ 1+\frac{2}{x} } \right)' = \begin{cases}
\left( (x+2) \cdot  \sqrt[3]{ 1+\frac{2}{x} } \right)', \quad x>-2 \\
\left(-(x+2) \cdot  \sqrt[3]{ 1+\frac{2}{x} } \right)', \quad x< -2
\end{cases} = \begin{cases}
\left( \frac{(x+2)^{ 4/3 }}{x^{ 1/3 }}  \right)', \quad x>-2 \\
-\left( \frac{(x+2)^{ 4/3 }}{x^{ 1/3 }}  \right)', \quad x<-2
\end{cases} =\\
= \begin{cases}
\frac{\frac{4}{3}(x+2)^{ 1/3 }x^{  1/3  }-(x+2)^{ 4/3 } \frac{1}{3}x^{ -2/3 }}{x^{ 2/3 }}, \quad x>-2 \\
-\frac{\frac{4}{3}(x+2)^{ 1/3 }x^{  1/3  }-(x+2)^{ 4/3 } \frac{1}{3}x^{ -2/3 }}{x^{ 2/3 }}, \quad x<-2 
\end{cases} = \begin{cases}
\frac{(x+2)^{ 1/3 }(4x-(x+2))}{3x^{ 4/3 }}, \quad x>-2  \\
-\frac{(x+2)^{ 1/3 }(4x-(x+2))}{3x^{ 4/3 }}, \quad x<-2
\end{cases}
}$$
прямая -2 0 2/3
$$\displaylines{
x_{ \min } = \frac{2}{3}, \ y_{ \min } = \frac{8}{3}\sqrt[3]{ 4 }\sim 4 
}$$
7) Вторая производная.
$$\displaylines{
f''(x) = \text{ спасибо Wolfram } = \begin{cases}
\frac{16}{9x^{ 7/3 }(x+2)^{ 2/3 }}, \quad x>-2 \\
-\frac{16}{9x^{ 7/3 }(x+2)^{ 2/3 }}, \quad x<-2 
\end{cases}
}$$

прямая -2 0 

-2 - точка перегиба, так как функция определена в ${x = -2}$ и непрерывна, а 0 - не точка перегиба, так как функция не определена в нем.

ГРАФИК ФУНКЦИИ

\subsection*{Пример 2.}
$$\displaylines{
f(x) = \ln(e^{ -2x }-2e^{ -x }+2)
}$$
1) Область допустимых значений
$$\displaylines{
D(x) = \{ x: e^{ -2x }-2e^{ -x }+2 >0\}\\
e^{ -2x } -2e^{ -x }+1+1>0\\
(e^{ -x }-1)^{ 2 }+1>0 \quad \forall{x} \ (\text{ даже } \geq 1)\\
D(x) = \mathbb{R}
}$$
2) ${x = 0}$
$$\displaylines{
f(0) = \ln(e^{ 0 }-2e^{ 0 }+2) = \ln(1-2+2) = \ln(1) = 0 \quad (0;0)\\\\
f(x) = 0 \quad \ln(e^{ -2x }-2e^{ -x }+2) = 0
}$$
$$\displaylines{
\begin{aligned}
& e^{ -2x }-2e^{ -x }+2 = 1  \\
& e^{ -2x }-2e^{ -x }+1 = 0 \\
& (e^{ -x }-1)^{ 2 } = 0  \\
&  e^{ -x } = 1 \\
& x = 0
\end{aligned}
}$$
3) график 0
4) Вертикальных асимптот нет.
5) Наклонные асимптоты при ${x \to \pm \infty}$:
$$\displaylines{
\lim_{ x \to \pm \infty } \frac{{\ln(e^{ -2x }-2e^{ -x }+2)}}{x} = \begin{aligned}
& \lim_{ x \to +\infty } \frac{\ln(0-2\cdot 0+2)}{x} = 0 \\
& \lim_{ x \to -\infty } {\frac{\ln\bigg(e^{ -2x }(1-2e^{ x}+2e^{ 2x })\bigg)}{x} } = \lim_{ x \to -\infty } {\frac{\overset{-2x\ln(e)=-2x}
{\ln\bigg(e^{ -2x }\bigg)}+\overset{ \ln(1) = 0}{\ln\bigg(1-2\cancel{e^{ x }}^{ \to 0 }+2\cancel{e^{ 2x }}^{ \to 0 }\bigg)}}{x} } =-2 
\end{aligned}
}$$
$$\displaylines{
b = \lim_{ x \to \pm \infty } ({f(x)-kx}) = \begin{aligned}
& \lim_{ x \to +\infty } \bigg({\ln(e^{ -2x }-2e^{ -x }+2)-0x}\bigg) = \ln(2)\\
&  \lim_{ x \to -\infty } \bigg({{\ln(e^{ -2x }-2e^{ -x }+2)+2x}}\bigg) = \lim_{ x \to -\infty } \left( {\overset{-2x\ln(e)=-2x}
{\ln(e^{ -2x })}+\overset{ \ln(1) = 0}{\ln(1-2\cancel{e^{ x }}^{ \to 0 }+2\cancel{e^{ 2x }}^{ \to 0 })}} + 2x \right) = 0
\end{aligned} 
}$$
Итого: ${ y = \ln(2)}$ при ${x \to +\infty}$
${ y = -2x}$ при ${x \to -\infty}$

$$\displaylines{
\boxed{\text{ Важно рассмотреть ${\pm \infty}$ отдельно, если работаем с модулями, с корнями и с ${e^{ x }(a^{ x })}$, так как могут быть разные асимптоты.  
 }}
}$$
6) Производная
$$\displaylines{
\begin{aligned}
f'(x) = \left(\ln(e^{ -2x }-2e^{ -x }+2)\right)' &= \frac{1}{e^{ -2x }-2e^{ -x }+2} \cdot \bigg(e^{ -2x }\cdot (-2)-e^{ -x }\cdot (-1)\bigg) = \\
& = \frac{\bigg(e^{ -2x }\cdot (-2)-e^{ -x }\cdot (-1)\bigg)}{e^{ -2x }-2e^{ -x }+2} = \frac{-2(e^{ -2x }-e^{ -x })}{e^{ -2x }-2e^{ -x }+2} \quad \bigg| \cdot e^{ 2x } = \\
& = \frac{-2(1-e^{ x })}{1-2e^{ x }+2e^{ 2x }} = \frac{2(e^{ x }-1)}{2e^{ 2x }-2e^{ x }+1} =0
\end{aligned}
}$$
прямая 0

$$\displaylines{
x_{ \min } = 0 \quad f(0) = \ln(1) = 0
}$$
7) Вторая производная.
$$\displaylines{
f''(x) = \left(\frac{2e^{ x }-2}{2e^{ 2x }-2e^{ x }+1}\right)' = \frac{2e^{ x }(2e^{ 2x }-2e^{ x }+1)-(2e^{ x }-2)(4e^{ 2x }-2e^{ x })}{(2e^{ 2x }-2e^{ x }+1)^{ 2 }} = \\
= \frac{-4e^{ 3x }+8e^{ 2x }-2e^{ x }}{(2e^{ 2x } -2e^{ x }+1)^{ 2 }} = \frac{-2e^{ x }(2e^{ 2x }-4e^{ x }+1)}{(2e^{ 2x }-2e^{ x }+1)^{ 2 }}
}$$
$$\displaylines{
f''(x) = 0 \quad x = \ln\left( \frac{2\pm \sqrt{ 2 }}{2}  \right)
}$$
прямая ...

Дополнительно (если непонятно что происходит в нуле):
$$\displaylines{
\ln(e^{ -2x }-2e^{ -x }+2) = \ln(1+x^{ 2 }) = x^{ 2 }+o(x) \\
e^{ x } = 1 + x + \frac{x^{ 2 }}{2} + o(x^{ 2 })\\
e^{ -2x }  = 1-2x+2x^{ 2 }+o(x^{ 2 }) \\
e^{ -x } = 1-x + \frac{x^{ 2 }}{2} +o(x^{ 2 })\\
e^{ -2x }-2e^{ -x } = 1-2x+2x^{ 2 }-2\left( 1-x+\frac{x^{ 2 }}{2} \right)+o(x^{ 2 }) = -1+x^{ 2 }+o(x^{ 2 })
}$$

ГРАФИК ФУНКЦИИ.

