16.11.2024

Таблица основных производных:

$$\displaylines{
\begin{array}{|c|c|}
\hline
\text{Функция} & \text{Производная} \\
\hline
f(x) = c & f'(x) = 0 \quad (\text{где } c \text{ — константа}) \\
\hline
f(x) = x^n & f'(x) = n x^{n-1} \\
\hline
f(x) = \ln(x) & f'(x) = \frac{1}{x} \\
\hline
f(x) = e^x & f'(x) = e^x \\
\hline
f(x) = a^x & f'(x) = a^x \ln(a) \\
\hline
f(x) = \sin(x) & f'(x) = \cos(x) \\
\hline
f(x) = \cos(x) & f'(x) = -\sin(x) \\
\hline
f(x) = \tan(x) & f'(x) = \frac{1}{\cos^2(x)} \\
\hline
f(x) = \cot(x) & f'(x) = -\frac{1}{\sin^2(x)} \\
\hline
f(x) = \arcsin(x) & f'(x) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \\
\hline
f(x) = \arccos(x) & f'(x) = -\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \\
\hline
f(x) = \arctan(x) & f'(x) = \frac{1}{1+x^2} \\
\hline
f(x) = \text{arccot}(x) & f'(x) = -\frac{1}{1+x^2} \\
\hline
f(x) = \sinh(x) & f'(x) = \cosh(x) \\
\hline
f(x) = \cosh(x) & f'(x) = \sinh(x) \\
\hline
f(x) = \tanh(x) & f'(x) = \frac{1}{\cosh^2(x)} \\
\hline
f(x) = \coth(x) & f'(x) = -\frac{1}{\sinh^2(x)} \\
\hline
\end{array}
}$$
---

Пусть есть ${f(x)}$ и ${g(x)}$, дифференцируемы в проколотой окрестности точки ${a}$.
$$\displaylines{
\text{ Если }\lim_{ x \to a } {\frac{f(x)}{g(x)}} = \left[ \frac{0}{0} \right] \text{ или } \left[ \frac{\infty}{\infty}  \right], \ g'(x)\neq 0 \\
\text{ то, }\lim_{ x \to a } {\frac{f(x)}{g(x)}} = \lim_{ x \to a } {\frac{f'(x)}{g'(x)}}
}$$
---
### Правила дифференцирования.
$$\displaylines{
1. \ (U \pm  V)' = U' \pm  V' \\
2. \ (C \cdot U)' = C \cdot  U' \\
3. \ (U \cdot  V)' = U'V + UV' \\
4. \ \left( \frac{U}{V} \right)' = \frac{U'V - UV'}{V^{ 2 }} \\
5. \ (g[f(x)])' = g'(f(x)) \cdot  f'(x) \\
\
}$$
Примеры по 5 формуле:
$$\displaylines{
1) \ (\sin{(2x)})' = \cos{(2x)} \cdot 2 \\
2) \ (\ln(\cos{(x)}))' = \frac{1}{\cos{(x)}} \cdot  (-\sin{(x)}) = -\tan{(x)}  \\\\
3) \ (\sqrt{ 1+\tan^{ 2 }{(x)} })' = ((1+\tan^{ 2 }{(x)})^{ 1/2 })' = \frac{1}{2}(1+\tan^{ 2 }{(x)}) ^{ 1/2 } \cdot \underbrace{( 1+\tan^{ 2 }{(x)} )'}_{ = (\tan^{ 2 }{(x)})' = 2\tan{(x)} \cdot \frac{1}{\cos^{ 2 }{(x)}} } =  \\
= \frac{1}{2}(1+\tan^{ 2 }{(x)})^{ 1/2 } \cdot  2\tan{(x)} \cdot \frac{1}{\cos^{ 2 }{(x)}}

}$$
---
### Примеры.
$$\displaylines{
1) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\sin{(x)}}{x}} = \left[ \frac{0}{0} \right] = \lim_{ x \to 0 } {\frac{(\sin{(x)})'}{(x)'}} = \lim_{ x \to 0 } {\frac{\cos{(x)}}{1} } = \frac{1}{1} = 1
}$$
$$\displaylines{
2) \ \lim_{ x \to 0 } {(1+x)^{ \frac{1}{x}  }} = [1^{ \infty }] = \lim_{ x \to 0 } {e^{ \ln(1+x)^{ 1/x } }} = \lim_{ x \to 0 } {e^{ \frac{\ln(1+x)}{x}  }} = e^{ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\ln(1+x)}{x} } =\left[ \frac{0}{0} \right] } = e^{ \lim_{ x \to 0 } {\frac{(\ln(1+x))'}{(x)'} } }  = e^{ \lim_{ x \to 0 } {\frac{\frac{1}{1+x} }{1} } } = e\\
(\ln(1+x))' = \frac{1}{1+x} \cdot  1 \\
\implies \boxed{\lim_{ x \to 0 } {(1+x)^{ \frac{1}{x}  }} = e} 
}$$
$$\displaylines{
3) \ \lim_{ x \to 0+0 } {x\ln(x)} = [0\cdot \infty] = \lim_{ x \to 0+0 } {\frac{\ln(x)}{\frac{1}{x}} } = \left[ \frac{\infty}{\infty}  \right]  \ \ \ \boxed{=}\\
a \cdot  b = (a^{ -1 })^{ -1 } \cdot b = \frac{b}{a^{ -1 }} = \frac{b}{\frac{1}{a}} \\
\boxed{=}  \ \ \ \lim_{ x \to 0+0} {\frac{\ln(x)'}{(x^{ -1 })'}} = \lim_{ x \to 0+0 } {\frac{\frac{1}{x}}{-x^{ -2 }} } = \lim_{ x \to 0+0 } {-x = 0}
}$$
$$\displaylines{
4) \ \lim_{ x \to \infty } {\frac{3x^{ 2 }-2x+6}{4x^{ 2 }+8x-12} } = \left[ \frac{\infty}{\infty}  \right] = \lim_{ x \to \infty } {\frac{(3x^{ 2 }-2x+6)'}{(4x^{ 2 }+8x-12)'} } = \lim_{ x \to \infty } {\frac{6x-2}{8x+x} } = \left[ \frac{\infty}{\infty}  \right] = \\
= \lim_{ x \to \infty } {\frac{(6x-2)'}{(8x+2)'} } = \lim_{ x \to \infty } {\frac{6}{8}} = \frac{3}{4} 
}$$
$$\displaylines{
5) \ \lim_{ x \to \infty } {\frac{10x^{ 100 }-13x^{ 99 }+23x^{ 17 } -5}{ 20x^{ 100 }+23x^{ 99 } - 13x^{ 30 }+9} } - \text{ использовать п. Лопиталя невыгодно. } \\
= \lim_{ x \to \infty } {\frac{10x^{ 100 }}{20x^{ 100 }} } = \frac{10}{20} = \frac{1}{2} 
}$$
$$\displaylines{
6) \ \lim_{ x \to 0 } {\frac{x+\sin{(x)}}{x} } = \left[ \frac{0}{0}  \right] = \lim_{ x \to 0 } {\frac{1+\cos{(x)}}{1} } = \frac{2}{1}
}$$
$$\displaylines{
7) \ \lim_{ x \to 0+0 } {x^{ x }} = [0^{ 0 }] = \lim_{ x \to 0+0 } {e^{ x\ln(x) }} = e^{ \lim_{ x \to 0+0 } {x\ln(x)} } \ \overset{ \text{ по 3) } }{ = } e^{ 0 } = 1 \\ \\
(x^{ x })' = (e^{ x\ln(x) })' = e^{ x\ln(x) } \cdot (\underbrace{ x }_{ U } \cdot  \underbrace{ \ln(x) }_{ V }) = \underset{  = x^{ x } }{ e^{ x\ln(x) } } \cdot (x'\ln(x)+x\cdot \ln(x)') = x^{ x } (\ln(x) +1) \\
(x^{ x })' = x^{ x }(\ln(x)+1) = 0 \\
\ln(x)+1 = 0 \\
e^{ \ln(x) } = e^{ -1 } \\
x = e^{ -1 } = \frac{1}{e} \sim 0,36
}$$
$$\displaylines{
8) \ \lim_{ x \to +0 } {\frac{\ln(x)}{\ln(\sin{(x)})} } = \left[ \frac{\infty}{\infty}  \right] = \lim_{ x \to +0 } {\frac{(\ln(x))'}{(\ln(\sin{(x)}))'} = \lim_{ x \to +0 } {\frac{\frac{1}{x} }{\frac{1}{\sin{(x)}}\cdot  \cos{(x)}} } } = \lim_{ x \to +0 } {\frac{\sin{(x)}}{x\cos{(x)}} } = \left[ \frac{0}{0} \right] = \\
= \lim_{ x \to +0+0 } {\frac{\cos{(x)}}{1\cdot \cos{(x)}+x (-\sin{(x)})} } = \frac{1}{1} = 1 
}$$
$$\displaylines{
9) \ \lim_{ x \to 1 } {\frac{3x^{ 2 }+4x-7}{2x^{ 2 }+3x-5} } = \left[ \frac{0}{0} \right] = \lim_{ x \to 1 } {\frac{6x+4}{4x+3} } = \left[ \frac{10}{7} \right] = \frac{10}{7}
}$$
$$\displaylines{
10) \ \lim_{ x \to 1 } {\frac{x^{ 20 }-2x+1}{x^{ 30 }-2x+1} } = \left[ \frac{0}{0} \right] = \lim_{ x \to 1 } {\frac{20x^{ 19 }-2}{30x^{ 29 }-2} } = \frac{18}{28} = \frac{9}{14}
}$$
---
### Идейный смысл правила Лопиталя.
Темпы стремления к ${a}$ касательных будут совпадать с темпами стремления к ${a}$ изначальных функций.  
Отношение функций на бесконечности будет эквивалентно отношению скорости их изменения.

