$$\displaylines{
f(x) - \text{ рав. непрв. на } E, \  \text{ если } \\ \\ \boxed{
\forall{\varepsilon} >0 \ \  \exists \delta_{ \varepsilon } >0: \forall{x', \ x'' \in E}: |x'-x''| < \delta \hookrightarrow |f(x') - f(x'')| < \varepsilon
}
}$$
$$\displaylines{
1) \ f(x) - \sin{(x)} \text{ равномерно непрерывна на  } \mathbb{R} = ( -\infty; + \infty) \\

\forall{\varepsilon} >0 \ \  \exists \delta_{ \varepsilon } >0: \forall{x', \ x'' \in R}: (x'-x'') < \delta \hookrightarrow |\sin{(x)}' - \sin{(x)}''| < \varepsilon \\
|\sin{(x)}' - \sin{(x)}''| = \left|2\sin{\left( \frac{x'-x''}{2} \right) \cdot  \cos{\left( \frac{x'-x''}{2}  \right)}}\right| \leq \\
\leq \left| 2\sin{\left( \frac{x'-x''}{2}\cdot 1  \right)}\right| \leq  \left|2 \cdot \frac{x'-x''}{2}  \right| = |x'-x''| < \delta = \varepsilon \\
|\sin{(x)}| \leq |x| \\
\forall{\varepsilon} >0 \ \  \exists \delta_{ \varepsilon } = \varepsilon: \forall{x', \ x'' \in E}: (x'-x'') < \delta \hookrightarrow |\sin{(x)}' - \sin{(x)}''| < \varepsilon
}$$
$$\displaylines{
2) \ f(x) = \frac{1}{x} - \text{ равномерно непрерывна на  } E = [1; + \infty) \\
\forall{\varepsilon} >0 \ \  \exists \delta_{ \varepsilon } >0: \forall{x', \ x'' \in E}: (x'-x'') < \delta \hookrightarrow \left| \frac{1}{x'} - \frac{1}{x''} \right| < \varepsilon \\
\left| \frac{1}{x'} - \frac{1}{x''} \right| = | x'' - x'| < \delta  = \varepsilon \\
\forall{\varepsilon} >0 \ \  \exists \delta_{ \varepsilon } =\varepsilon: \forall{x', \ x'' \in E}: (x'-x'') < \delta \hookrightarrow | \frac{1}{x'} - \frac{1}{x''}| < \varepsilon
}$$
$$\displaylines{
3) \ f(x) = \frac{1}{x} - \text{ не равномерно непрерывна на  } E = (0; 1) \\
\exists \varepsilon = 0,5 \ \ \forall{0<\delta<1} \exists x'_{ \delta} = \delta, \  \ x''_{ \delta } = \frac{\delta}{\delta+1} : |x'-x''| < \delta \hookrightarrow |f(x') - f(x'')| \geq \varepsilon \\
\left| \delta - \frac{\delta}{\delta+1} \right| = \left| \frac{\delta^{ 2 } + \delta - \delta}{\delta+1}\right| = \left| \delta \cdot  \frac{\delta}{\delta+1} \right| < |\delta \cdot 1 | \\
\left| \delta - \frac{1}{\frac{\delta}{\delta+1} } \right| = \left| \frac{1}{\delta} - \frac{\delta + 1}{\delta} \right| = \left| \frac{-\delta}{\delta}  \right| = |-1| \geq 0, 5  \ \ \forall{\delta} 
}$$

$$\displaylines{
f(x) - \text{ рав. непрв. на } E, \  \text{ если } \\ \\ \boxed{
\exists{\varepsilon} >0 \ \  \forall \delta >0 \hookrightarrow \exists{x'_{ \delta }, \ x''_{\delta } \in E}: |x'-x''| < \delta \hookrightarrow |f(x') - f(x'')| \geq \varepsilon
}
}$$

$$\displaylines{
4) \ f(x) = \sqrt{ x }\cos{(x^{ 2 })} - \text{ является ли равномерно непрерывной на } (0; + \infty)? \\
-\sqrt{ x } \leq f(x) \leq \sqrt{ x }  \hookrightarrow \sqrt{ x }\text{ -  огибающая функция }\\
\text{ Предположение, что не равномерная непрерывная. } \\
\exists\varepsilon =  \ \ \forall{\delta > 0} \hookrightarrow \exists x'_{ \delta } = \sqrt{ 2\pi n }, \ x''_{ \delta } = \sqrt{ \frac{\pi}{2} + 2\pi n }: |x'-x''| = \left| \sqrt{ 2\pi n } - \sqrt{ \frac{\pi}{2} + 2\pi n } \right| \to  0 \hookrightarrow |f(x') - f(x'')| \geq \varepsilon \\
\left| \frac{\left( \sqrt{ 2\pi n } - \sqrt{ \frac{\pi}{2} + 2\pi n } \right) \left( \sqrt{ 2\pi n } + \sqrt{ \frac{\pi}{2} + 2\pi n } \right)}{\left( \sqrt{ 2\pi n } + \sqrt{ \frac{\pi}{2} + 2\pi n } \right)}  \right| = \left| \frac{2\pi n - \left( \frac{\pi}{2} + 2\pi n \right)}{\left( \sqrt{ 2\pi n } + \sqrt{ \frac{\pi}{2} + 2\pi n } \right)}  \right|  = \\
= \left| \frac{-\frac{\pi}{2}} {\sqrt{ 2\pi n }_{ \to +\infty } - \sqrt{ \frac{\pi}{2} + 2\pi n }_{ \to  + \infty } } \right| \underset{ n \to  \infty }{ \to  }  0  \\
|f(x') - f(x'')| = \left| \sqrt{ \sqrt{ 2\pi n }  } \cdot  1 - \sqrt{ \sqrt{ \frac{\pi}{2} + 2\pi  n} } \cdot  0 \right| = \left|(2\pi n) ^{ 1/4 }\right| \underset{ n \to  + \infty }{ \to  }  \infty \text{ и } \cancel{\to} 0
}$$

Теорема 1. Если на ${f(x)}$ и ${g(x)}$ равномерно непрерывна на ${E}$, то их сумма (разность) равномерно непрерывна на ${E}$.

Теорема 2. Если ${f(x)}$ равномерно непрерывна на ${E}$, а ${g(x)}$ не равномерно непрерывна на ${E}$, то ${f(x) + g(x)}$ и ${f(x)-g(x)}$ не равномерно непрерывны на ${E}$.

P.S. если ${f(x) }$ и ${g(x)}$ не равномерно непрерывны на ${E}$, то ${f(x) \pm g(x)}$ может быть любой.

$$\displaylines{
1)  \ \ \begin{matrix}
f(x) = x^{ 2 }  \\
g(x) = x^{ 2 } 
\end{matrix} - \text{ не р.н. на } (0; + \infty) \implies  f(x) + g(x) = 2x^{ 2 } - \text{ не р.н. на} (0; + \infty) \\
2) \ \  \begin{matrix}
f(x) = x^{ 2 }  \\
g(x) = -x^{ 2 } + x 
\end{matrix} - \text{ не р.н. на  } (0; + \infty) \implies f(x) + g(x) = x - \text{ р.н. на  } (0; +\infty)

}$$

Теорема 3. Если ${f(x)}$ непрерывна на ${(a, \ b)}$ и на границах дополнима до непрерывности, то ${f(x)}$ равномерно непрерывна на ${(a, \ b)}$

$$\displaylines{
x\ln(x) \text{ равномерно непрерывна на }(0; 3)\\
f(x) = \begin{cases}
x\ln(x)  & x\neq 0 \\
0  & x = 0
\end{cases}
}$$

### Асимптоты

2 вида: 
1. Вертикальные асимптоты
2. Наклонные асимптоты

Вертикальные: такой ${x = a}$, что ${\lim_{ x \to a } {f(x)} = \infty}$ (бесконечный разрыв II рода)
Возникают в основном на границах ОДЗ.

$$\displaylines{
f(x) = \frac{1}{x^{ 2 }-4} = \frac{1}{(x-2)(x+2)};  \ 2\text{ и } -2 \text{ -вертикальные асимптоты } \\
\lim_{ x \to 2^{ + } } {f(x)} =+ \infty \ \ \ \ \ \lim_{ x \to -2^{ + } } {f(x)} = -\infty\\
\lim_{ x \to 2^{ - } } {f(x)} = -\infty \ \ \ \ \ \lim_{ x \to -2^{ - } } {f(x)} =  + \infty
}$$

Наклонные: тонка прямая ${y = kx+b}$, что ${f(x) \to y}$ при ${x\to \pm\infty}$
1 случай (наклонная), ${k\neq0}$ :
$$\displaylines{
y = kx+b
}$$
2 случай (горизонтальная), ${k = 0}$: 
$$\displaylines{
y = b
}$$

Вывод ${f(x) \sim kx+b }$ на ${\pm\infty}$ 
$$\displaylines{
\frac{f(x)}{x} \sim  kx+\frac{b}{x} \\
\lim_{ x \to \pm  \infty } {\frac{f(x)}{x}} = \lim_{ x \to \pm \infty } {\left( k+ \cancel{\frac{b}{x}} ^{ \to  0 } \right)} = k \\
\boxed{k = \lim_{ x \to \pm  \infty } {\frac{f(x)}{x}}} \\ \\
f(x) - kx \sim b \\
\lim_{ x \to \pm \infty } {(f(x) - kx)} = \lim_{ x \to \pm  \infty } {b} \\
\boxed{b = \lim_{ x \to \pm \infty } {(f(x)-kx)}} \\
\text{! Если } k \text{ или } b = \infty, \ \text{ то асимптоты нет ! }
}$$

Примеры:
$$\displaylines{
1) \ f(x) = \frac{x^{ 2 }(x+5)}{(x+2)^{ 2 }} - \text{ вертикальные и наклонные асимптоты? } \\
x = -2 -\text{ вертикальная асимптота } \\
\lim_{ x \to -2^{ + } } {\frac{x^{ 2 }(x+5)}{(x+2)^{ 2 }}} = \left[ \frac{4\cdot 3}{(0^{ + })^{ 2 }} \right]  = +\infty \\
\lim_{ x \to -2^{ - } } {\frac{x^{ 2 }(x+5)}{(x+2)^{ 2 }} } = \left[ \frac{4\cdot 3}{(0^{ - })^{ 2 }}  \right] = +\infty\\
\\
\text{ наклонная асимптота } \\
y = kx+b, \  \text{ где } \\
k = \lim_{ x \to \pm  \infty } {\frac{f(x)}{x}} = \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{x(x+5)}{(x+2)^{ 2 }} } = \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{x^{ 2 }+5x}{x^{ 2 }+4x+4} } = 1 \\
b = \lim_{ x \to \pm \infty } {(f(x)-kx)} = \lim_{ x \to \pm \infty } {\left( \frac{x^{ 2 }(x+5)}{(x+2)^{ 2 }} - x  \right)} = \lim_{ x \to \pm  \infty } {\frac{x^{ 3 }+5x^{ 2 } -x^{ 3 }-4x^{ 2 }-4x}{x^{ 2 }+4x+4} } = \\
= \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{x^{ 2 }-4x}{x^{ 2 }+4x+4} } = 1 \\
\text{ Итого, асимптота } y = x+1 - \text{ наклонная при } x \to  \pm  \infty
}$$

$$\displaylines{
! \ \sqrt{ x^{ 2 } } = |x| \\
\sqrt{ x^{ 2 }-x + 1 } = \sqrt{ x^{ 2 }\left( 1-\frac{1}{x}+\frac{1}{x^{ 2 }} \right) } = |x| \sqrt{ 1-\frac{1}{x}+\frac{1}{x^{ 2 }} } \\
k = \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{f(x)}{x}} = \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{\sqrt{ x^{ 2 }-x+1 }}{x}} = \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{|x| \sqrt{ 1-\cancel{\frac{1}{x}}^{  \to  0 } + \cancel{\frac{1}{x^{ 2 }}}^{  +\to  0 } }}{x} } = \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{|x|}{x} } = \pm 1 \\
!\ k = 1 \text{ на } + \infty \ ! \\
! \ k = -1 \text{ на } -\infty \ ! \\
b = \lim_{ x \to \pm \infty } {(fx)-kx} = \lim_{ x \to \pm \infty } {(\sqrt{ x^{ 2 }-x+1 } \mp  x)}
= \lim_{ x \to \pm \infty } {\frac{ (\sqrt{ x^{ 2 }-x+1 } \mp  x) (\sqrt{ x^{ 2 }-x+1 } \pm   x) }{(\sqrt{ x^{ 2 }-x+1 } \pm   x)} } = \mp 1 \\
\text{ Итого при  } x \to  +\infty y = 1x -1 \\
\text{ при } x \to  -\infty = -x+1
}$$

