Касательные плоскости.

Касательная функции ${\displaystyle f(x, \ y)}$ в точке ${\displaystyle (x_{0}, \ y_{0})}$ задается уравнением:
$$\displaylines{
\boxed{y = f(x_{0}) + f'(x_{0})(x-x_{0})}
}$$

Касательная плоскость к функции ${\displaystyle f(x, \ y)}$ в точке ${\displaystyle (x_{0}, \ y_{0})}$ задается уравнением:
$$\displaylines{
\boxed{z = f(x_{0}, \ y_{0}) + f'_{ x } (x_{0}, \ y_{0}) (x-x_{0}) + f'_{ y }(x_{0}, \ y_{0}) (y-y_{0})}
}$$

Пример 1.
$$\displaylines{
f(x, \  y) = 2x^{ 2 } + y^{ 2 }. \text{ Найти касательную плоскость в точке } (1, \  1).\\
f(1, \  1) = 3, \   \quad f'_{ x } = 4x, \   \quad f'_{ y } = 2y \\
f'_{ x }(1, \  1) = 4, \   \quad f'_{ y }(1, \  1) = 2 \\
z = f(1, \  1) + f'_{ x }(1, \  1)(x-1) + f'_{ y }(1, \  1)(y-1) \\
z = 3 + 4(x-1) + 2(y-1) = 3 + 4x - 4 + 2y -2 \\
\boxed{4x + 2y - z = 3}
}$$

ГРАФИК

Пример 2.
$$\displaylines{
f(x, \  y) = xe^{ xy }. \text{ Найти касательную плоскость в точке } (1, \  0).\\
f(1, \  0) = 1, \   \quad f'_{ x } = e^{ xy } + xe^{ xy }y , \   \quad f'_{ y } = xe^{ xy }x \\
f'_{ x }(1, \  0) = 1, \   \quad f'_{ y }(1, \  0) = 1 \\
z = f(1, \  0) + f'_{ x }(1, \  0)(x-1) + f'_{ y }(1, \  0) (y-0) \\
z = 1 + x-1 + y = x+y
}$$

ГРАФИК (странный)

Вычислим приблизительно ${\displaystyle f(1,1 ; -0,1) = 1,1 \cdot e^{ 1,1 \cdot (-0,1) } = ?}$. Но ${\displaystyle z = x + y}$ является линейным приближением ${\displaystyle f(x, \ y)}$ в окрестности точки ${\displaystyle (1, \ 0)}$.
$$\displaylines{
f(1,1 ; -0,1) \sim z(1,1 ; -0,1) = x + y = 1,1 - 0,1 = 1
}$$

Частные производные высших порядков.
$$\displaylines{
f'_x(x, \  y) \longrightarrow \begin{matrix}
 (f'_x(x, \  y))'_{ x } = f''_{ xx }  \\
(f'_{ x }(x, \  y))'_{ y } = f''_{ xy } 
\end{matrix} \to  \dots \\ \\
f'_y(x, \  y) \longrightarrow \begin{matrix}
 (f'_y(x, \  y))'_{ y } = f''_{ yx }  \\
(f'_{ y }(x, \  y))'_{ y } = f''_{ yy } 
\end{matrix} \to  \dots 
}$$

Пример 3.
$$\displaylines{
f(x, \  y) = x^{ 3 } + x^{ 2 }y^{ 3 } - 2y^{ 2 } \\
f'_{ x } = 3x^{ 2 } + 2xy^{ 3 }, \   \quad f'_{ y } = 3x^{ 2 }y^{ 2 } - 4y \\
f''_{ xx } = (3x^{ 2 } + 2xy^{ 2 })'_{ x } = 6x + 2y^{ 3 }, \   \quad f''_{ xy } = (3x^{ 2 }+2xy^{ 3 })'_{ y } = 6xy^{ 2 } \\
f''_{ yx } = (3x^{ 2 }y^{ 2 }-4y)'_{ x } = 6xy^{ 2 }, \   \quad f''_{ yy } (3x^{ 2 }y^{ 2 }-4y)'_{ y } = 6x^{ 2 }y-4
}$$
${\displaystyle f''_{ xy }, \ f''_{ yx }}$ - смешанные производные.

Теорема о равенстве смешанных производных. 

Пусть ${\displaystyle f(x, \ y)}$ определена в окрестности точки ${\displaystyle (x_{0}, \ y_{0})}$ вместе с ${\displaystyle f'_{ x }, \ f'_{ y }, \ f''_{ xy }, \ f''_{ yx }}$, причем ${\displaystyle f''_{ xy }, \ f''_{ yx }}$ непрерывны, тогда:
$$\displaylines{
f''_{ xy } = f''_{ yx } \text{ в точке } (x_{0}, \  y_{0})
}$$

Контрпример.
$$\displaylines{
f(x, \  y) = \begin{cases}
xy \cdot \dfrac{x^{ 2 }-y^{ 2 }}{x^{ 2 } + y^{ 2 }}, \   & (x, \  y) \neq (0, \  0)  \\
0, \   & (x, \  y) = (0, \  0) 
\end{cases}
}$$
$$\displaylines{
f'_{ x } = \left( \frac{x^{ 3 }y - xy^{ 3 }}{x^{ 2 } + y^{ 2 }}  \right)'_{ x } = \frac{(3x^{ 2 }y - y^{ 3 })(x^{ 2 }+y^{ 2 }) - (x^{ 3 }y - xy^{ 3 })2x}{(x^{ 2 }+y^{ 2 })^{ 2 }} = \frac{x^{ 4 }y + 4x^{ 2 }y^{ 3 } - y^{ 5 }}{(x^{ 2 }+y^{ 2 })^{ 2 }} \\
f'_{ y } = \left( \frac{x^{ 3 }y - xy^{ 3 }}{x^{ 2 } + y^{ 2 }}  \right)'_{ y } = \frac{(x^{ 3  }-3xy^{ 2 })(x^{ 2 }+y^{ 2 }) - (x^{ 3 }y - xy^{ 3 })2y}{(x^{ 2 }+y^{ 2 })^{ 2 }} = \frac{x^{ 5 }-4x^{ 3 }y^{ 2 } - xy^{ 4 }}{(x^{ 2 }+y^{ 2 })^{ 2 }} \\
\\
f''_{ xy }(0, \  0) = (f'_{ x })'_{ y } \bigg|_{ (0, \  0) } = \left( \frac{x^{ 4 }y + 4x^{ 2 }y^{ 3 } - y^{ 5 }}{(x^{ 2 }+y^{ 2 })^{ 2 }} \right)'_{ y } \bigg|_{ (0, \  0) } = \frac{d}{dy} \left( -\frac{y^{ 5 }}{y^{ 4 }} \right) \bigg|_{ y=0 } = -1 \\
f''_{ xy }(0, \  0) = (f'_{ y })'_{ x } \bigg|_{ (0, \  0) } = \left( \frac{x^{ 5 }-4x^{ 3 }y^{ 2 } - xy^{ 4 }}{(x^{ 2 }+y^{ 2 })^{ 2 }} \right)'_{ x } \bigg|_{ (0, \  0) } = \frac{d}{dx} \left( \frac{x^{ 5 }}{x^{ 4 }} \right) \bigg |_{ x=0 } = 1
}$$
